<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>My Story on Dang-Tam&#39;s Blog</title>
    <link>https://incenger.github.io/tags/my-story/</link>
    <description>Recent content in My Story on Dang-Tam&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://incenger.github.io/tags/my-story/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Giao thừa lặng lẽ...</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/2018-01-01-nam-moi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/2018-01-01-nam-moi/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Bùm&amp;hellip;Bùm!&amp;rdquo; - Tiếng pháo hoa ngoài cửa sổ làm tôi giật mình. Vậy là một năm đã trôi qua. Có điều gì đó làm tôi hụt hẫng. Tôi không thường thức để đón giao thừa dương lịch. Những năm trước, đối với tôi, nó chỉ là một ngày nghỉ bình thường như bao ngày khác. Có chăng, nó chỉ đặc biệt hơn khi là ngày tôi tổng kết những gì đã làm được trong năm qua và đặt ra những mục tiêu cho năm mới.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mưa sớm Sài Gòn</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/2017-10-02-mua-som-sai-gon/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/2017-10-02-mua-som-sai-gon/</guid>
      <description>Tôi viết những dòng này vào một sáng mưa sớm ở Sài Gòn. Tôi luôn có những cảm xúc đặc biệt về những cơn mưa. Dù là những cơn mưa bất chợt ở Sài Gòn náo nhiệt, những sớm mở mắt đã thấy màn mưa xám xịt ở Hội An hay những đợt mưa không ngớt ở quê tôi mùa mưa bão, những cơn mưa đó đều đem lại cho tôi cảm hứng để suy ngẫm, để viết một chút gì đó bâng quơ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mưa của những mùa nhớ</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/2017-08-29-mua-cua-nhung-mua-nho/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/2017-08-29-mua-cua-nhung-mua-nho/</guid>
      <description>Nắng chiều nhạt dần. Từng cơn gió nhẹ nhàng lướt qua những chiếc lá làm lao xao cả một góc sân. Quán giờ chiều vắng khách, thỉnh thoảng mới có vài khách ghé qua. Anh ngồi trong góc, một mình. Đó là một chỗ có thể nhìn bao quát không gian của quán và cả mảnh sân nhỏ phía trước. Anh tựa mình vào ghế, thả hồn theo những giai điệu êm đềm trên radio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kí Ức Ngày Mưa</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/2017-08-28-ki-uc-ngay-mua/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/2017-08-28-ki-uc-ngay-mua/</guid>
      <description>Trời tối dần, những con phố đã bắt đầu lên đèn. Những con đường rực sáng với những bảng hiệu chớp nháy. Trên đường xe cộ qua lại nườm nượp, tiếng còi xe vang lên inh ỏi. Dường như ai cũng muốn về nhà sớm hơn một chút để tận hưởng những giây phút cuối ngày bên gia đình. Bất chợt, trời đổ mưa, cơn mưa rào như muốn trút hết những ưu tư, bực dọc trong ngày.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Massp - Có những ngày như thế</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/2016-06-27-massp/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/2016-06-27-massp/</guid>
      <description>Sáng nay tôi dậy muộn. Điều đó thật ra chẳng có gì đặc biệt ngoài chuyện tôi cảm thấy trống rỗng, lạ lẫm. Tôi nhận ra rằng không còn những giọng nói đánh thức mình dậy vào lúc 7h nữa. Hai tuần quá ngắn để người ta hình thành một thói quen mới, nhưng đã đủ dài để khiến ta hụt hẫng, nhớ nhung. Tôi chợt tự hỏi, hôm nay mình làm gì?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>