<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Learning on InCenger Blog</title>
    <link>https://incenger.github.io/categories/learning/</link>
    <description>Recent content in Learning on InCenger Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2021 21:21:33 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://incenger.github.io/categories/learning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mình học IELTS</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/ielts_2/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Oct 2021 21:21:33 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/ielts_2/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Tiếp nối &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/ielts_1/&#34;&gt;chuyện mình thi IELTS&lt;/a&gt;, đây là chuyện mình học tiếng Anh và IELTS. Bài viết sẽ được chia làm hai phần, phần đầu nói về việc mình học tiếng Anh nói chung và phần hai là một số kinh nghiệm của mình trong việc học IELTS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;thu âm podcast đầu đời&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;5S QUẢNG CÁO ༼ つ ◕_◕ ༽つ: Nếu các bạn có thời gian rảnh và muốn nghe mình nói luyên thuyên về chuyện IELTS, các bạn có thể nghe một podcast mà mình được mời tham gia tại:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Youtube: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=oh0czLVv3JE&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=oh0czLVv3JE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spotify: &lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/episode/4ypE4qcgKcFwTLfM1IaA6Q?si=rwRetwGmRUG-z-BcdHMDcw&#34;&gt;https://open.spotify.com/episode/4ypE4qcgKcFwTLfM1IaA6Q?si=rwRetwGmRUG-z-BcdHMDcw&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;học-tiếng-anh&#34;&gt;Học tiếng Anh&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Khi bước vào đại học, mình có nền tảng tiếng Anh tạm ổn. Tạm ổn ở đây là mình có thể sử dụng tiếng Anh ở mức cơ bản và gặp khá nhiều khó khăn để sử dụng nó trong thực tế, đặc biệt là trong môi trường học thuật. Mình là một ví dụ điển hình của việc học tiếng Anh một cách lệch lạc ở thời phổ thông trung học. Lúc đó, tiếng Anh đối với mình chỉ là  những bài tập, là chọn đúng từ cần điền vào chỗ trống trong câu hỏi. Thật ra học tiếng Anh như vẫn có ích về ngữ pháp, từng vựng và khả năng đọc hiểu, nhưng nó một có một nhược điểm chết người là các kĩ năng nghe, nói và viết hầu như không được sử dụng. Mình sớm nhận ra sự lúng túng, thiếu tự tin của mình khi nói tiếng Anh và sự vật lộn mỗi khi phải viết những bài luận bằng tiếng Anh. Lúc đó, mình quyết tâm phải làm chủ được ngôn ngữ này, biến nó thành công cụ hỗ trợ cho mình thay vì rào cản. Hành động đầu tiên của mình để đạt mục tiêu đó là đăng kí một khóa học IELTS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thật ra, mình khá tham vọng khi đăng kí học IELTS vào lúc đó. Mình nghĩ khóa học sẽ giúp mình cải thiện những kĩ năng mình còn yếu, và sau đó mình có thể thi IELTS ngay luôn. Sau khi kết thúc khóa học, mình đạt được một phần tư tham vọng ban đầu :))). Một phần tư bởi vì mình chỉ đạt được một nửa của mục tiêu đầu tiên: mình nhận ra những hạn chế của mình. Cụ thể hơn, mình có thể lấy kết quả của bài kiểm tra cuối khóa của mình (một bài thi IELTS Academic) để dễ hình dung. Kĩ năng Reading của mình khá tốt (7.5+) - mình cũng không bất ngờ lắm vì mình đã có 9 năm miệt mài làm bài tập :)). Các kĩ năng còn lại của mình đều loanh quanh ở mức 6.0. Lúc đó mình biết phía trước mình vẫn còn một chặng đường rất dài, ít nhất là cho đến khi mình có thể tự tin thi IELTS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/ielts_2/reading_vs_rest.jpg&#34; alt=&#34;Kỹ năng tiếng Anh của mình&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sau khi kết thúc khóa học IELTS, mình có quyết định là mính sẽ tự học tiếng Anh. Đã quen với việc tự học từ cấp ba, mình có một niềm tin là mình sẽ có thể tự học được tiếng Anh (nếu không thì học trung tâm thôi :v ). Mình bắt đầu tham khảo những bài chia sẻ về việc tự học tiếng Anh, lấy bài thi IELTS làm chuẩn, mình bắt đầu xây dựng kế hoạch luyện tập cho từng kĩ năng của mình. Phương pháp luyện tập của mình lúc đó có thể tóm gọn như thế này:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kĩ năng Reading: Đọc sách tiếng Anh để tích lũy từ vựng và làm quen với việc đọc hiểu tiếng Anh.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kĩ năng Listening: Luyện tập chép chính tả.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kĩ năng Speaking: Luyện tập bằng cách shadowing - bắt chước theo cách nói của người bản xứ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kĩ năng Writing: Ôn tập ngữ pháp và học một số cách diễn đạt thông qua những bài mẫu IELTS Writing task 1 và 2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mình dự định sẽ luyện tập như vậy trong năm nhất và năm hai. Với kế hoạch và phương pháp cụ thể như vậy, mình nghĩ khả năng tiếng Anh của mình sẽ tiến bộ nhiều sau 2 năm. Thực tế thì khả năng tiếng Anh của mình có tiến bộ, nhưng không nhiều lắm :))). Có 2 nguyên nhân chính cho sự chậm chạp đó: mình không nghiêm túc luyện tập và những phương pháp tưởng chừng hợp lý đó lại không phù hợp với mình. Khi có nhiều thứ quan trọng hơn tiếng Anh cần phải học, mình chọn gác lại việc học tiếng Anh và tạm gác càng lâu, mình càng cảm thấy khó khăn trong việc bắt đầu lại. Phương pháp học chưa hợp lí cũng góp phần làm cho mình tạm ngưng việc học tiếng Anh dễ dàng hơn. Về cách học Reading, mình vẫn thích đọc sách tiếng Anh dù có gặp một số khó khăn ban đầu. Vấn đề nằm ở chỗ mình học những từ vựng tích lũy được khá là bản năng: cứ ghi chú lại rồi vài ba hôm lại lấy ra ôn lại. Để luyện tập Listening, mình lựa chọn Ted Talk để nghe chép, và thật sự thì sau khoảng một vài tuần, mình đã bắt đầu thấy chán. Với Speaking, mặc dù mình khá thích shadowing, nhưng mình cảm thấy nó không giúp mình cải thiện nhiều và sự tự tin khi nói mà mình tìm kiếm vẫn không có dấu hiệu xuất hiện. Với Writing, mình chỉ thích học và làm bài tập ngữ pháp. Các bạn có thấy quen không? Đúng rồi, mình lại quay về cách học cũ của mình ở phổ thông :)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/ielts_2/back_to_me.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thất bại trong việc tự cải thiện khả năng tiếng Anh, mình dự định đi học ở trung tâm thay vì tự học. Đang còn trong quá trình tìm hiểu trung tâm thì một biến cố lớn xảy ra làm đảo lộn kế hoạch của mình - Covid. Khi guồng quay hằng ngày bị ngưng lại, mình vô tình lại có thêm nhiều thời gian hơn để chiêm nghiệm và suy nghĩ nhiều hơn. Mình bắt đầu tìm hiểu về khoa học của việc học - làm thế nào để có thể tiếp nhận, ghi nhớ, và truy xuất thông tin từ trí não. Mình tìm hiểu kỹ hơn về những điểm yếu trong khả năng tiếng Anh của mình, tại sao mình gặp những vấn đề đó và cách cải thiện. Trước đây, khi chọn phương pháp học tiếng Anh, mình đã coi nhẹ sự phù hợp với bản thân mà chỉ chú trọng vào tính hiệu quả trên số đông của nó. Tức là mình sẽ ưu tiên những phương pháp được nhiều người chia sẻ và cố gò ép bản thân mình vào việc luyện tập. Sự tìm tòi và thay đổi về mặt mindset đó đã dẫn mình đến bước ngoặt cho việc học (không chỉ tiếng Anh) của mình sau này. Bước ngoặt đó có thể tóm gọn trong nhưng ý sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Active Recall và Spaced Repetition&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feedback&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Làm cho việc học trở nên thật dễ dàng để bắt đầu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Các kĩ năng tiếng Anh hỗ trợ chặt chẽ cho nhau&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nói ngắn gọn, Active recall và Spaced repetition nghĩa là bạn phải chủ động truy xuất thông tin từ não bộ của mình và lặp lại điều đó một cách hợp lí. Đặt trong bối cảnh từ vựng, điều này nghĩa là bạn phải kiểm tra lại các từ đã học và các lần kiểm tra cần cách nhau một khoảng thời gian tùy thuộc vào việc bản thấy việc nhớ lại các từ đó khó hay dễ. Feedback ở đây nghĩa là trong quá trình học, bạn cần phải có được sự phản hồi để biết bạn đang làm đúng hay sai, và lỗi sai của bạn đến từ đâu (giống như train machine learning models vậy :)) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình áp dụng Active Recall và Spaced Repetition vào việc mình học từ vựng. Kết hợp với những app hỗ trợ như Anki (sau này mình chuyển sang dùng Remnote), mình cảm nhận được sự hứng thú của bản thân trong việc học từ vựng. Với mỗi từ mình muốn học, mình ghi chú lại nghĩa của từ, cách dùng từ cũng như là những lưu ý đặc biệt nếu có và cho vào app, những gì còn lại app sẽ lo hết :)). Mỗi ngày mình chỉ cần dành khoảng 15-20 phút để luyên tập và dần dần nó trở thành thói quen của mình. Mình càng ngày càng thích đọc sách tiếng Anh và tích lũy từ vựng, các cách diễn đạt hay ho từ sách khi biết chắc rằng mình có một hệ thống đằng sau hỗ trợ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/ielts_2/active_recall_spaced_repetition.png&#34; alt=&#34;How to study effectively: Active Recall &amp; Spaced Repetition&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình không rõ mình nghe lời khuyên này từ ai, nhưng mình thấy nó khá là đúng: &amp;ldquo;Khi không nghe được một từ tiếng Anh, có nhiều khả năng bạn cũng phát âm sai từ đó&amp;rdquo;. Thế là mình quyết định học cả 2 kĩ năng Speaking và Listening đan xen với nhau. Trước giờ, mình phát âm theo bản năng và có nhiều lỗi sai đã ăn sâu vào mình. Thế là mình quyết tâm &amp;ldquo;đập đi xây lại&amp;rdquo; bằng cách bắt đầu học bảng IPA, luyện tập phát âm từng âm, từng từ. Với sự hỗ trợ của app ELSA, dẫu có nhiều lúc chật vật vì những âm khó, mình dần cảm thấy khả năng phát âm của mình tốt hơn, và đúng là kĩ năng nghe của mình cũng có nhiều tiến bộ. Với kĩ năng nghe, thay vì chép chính tả, mình chuyển sang luyện tập nghe &amp;ldquo;tập trung&amp;rdquo; và nghe &amp;ldquo;thoải mái&amp;rdquo;. Với nghe &amp;ldquo;tập trung&amp;rdquo;, mình sẽ lựa chọn những đoạn video khoảng 5-10 phút và tập trung nghe rõ toàn bộ từng chữ một.  Trái với nghe &amp;ldquo;tập trung&amp;rdquo;, khi nghe &amp;ldquo;thoải mái&amp;rdquo; mình cho phép mình nghe không rõ một số từ, miễn là mình vẫn hiểu được nội dung mình đang nghe. Khi nghe, mình luôn ưu tiên những nguồn có phụ đề để mình có thể đối chiếu và tìm hiểu nguyên nhân tại sao mình không nghe được một số từ nào đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bên cạnh việc thay đổi phương pháp hoc, mình cũng dành nhiều thời gian để đầu từ vào tư liệu học hơn. Đầu tư ở đây nghĩa là mình đảm bảo những gì mình đọc và nghe phải là nội dung mình yêu thích và có hứng thú. Mình không lựa chọn những tạp chí khoa học hay được khuyên đọc khi học IELTS mà lựa chọn những đầu sách yêu thích. Mình không còn nghe từ Ted Talk nữa mà nghe những channel youtube và podcast về phim ảnh, games và khoa học - những chủ đề mà mình có thể nghe và xem hằng giờ. Mình luôn dành một khoảng thời gian để tìm kiếm và thu thập những tư liệu như vậy trước để đảm bảo sau đó khi đến thời điểm luyện tập, mình không có lý do gì để có thể trì hoãn được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuối cùng, tất cả những phương pháp trên đều sẽ vô ích nếu không có sự kiên trì. Mình thấy tiếng Anh khá giống với việc luyện tập thể dục: kiên trì luyện tập đều đặn sẽ đem đến những lợi ích lâu dài. Quá trình học tiếng Anh của mình lúc này khá đơn giản: đọc sách, nghe podcast, xem Youtube video, dùng app Elsa để luyện phát âm và nói. Điều khác biệt lớn nhất so với phương pháp học trước đây của mình chính là mình hoàn toàn cảm thấy hứng thú và yêu thích những nội dung mình học. Mình biết việc kiên trì không phải là điều dễ dàng, vậy nên, hãy bắt đầu một cách nhẹ nhàng rồi từ từ nâng cao khối lượng luyện tập. Bên dưới là số từ vựng mình tích lũy (chưa phải tất cả :)) ) trong Remnote và số phút mình dành để luyện tập trong app ELSA mỗi tháng.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/ielts_2/remnote_vocab.png&#34; alt=&#34;Hằng ngày mình sẽ luôn ôn tập một số từ vựng trong 620 từ (không dừng lại ở con số này)&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/ielts_2/elsa.jpg&#34; alt=&#34;Trung bình mỗi ngày mình luyện tập ELSA trong khoảng 20 phút&#34;&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;học-ielts&#34;&gt;Học IELTS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mình dành phần lớn thời gian học tiếng Anh như trên và chỉ tập trung chuẩn bị cho IELTS trong một vài tháng trước khi thi. Đầu tiên, có một điều mình nghĩ mà các bạn nên biết là IELTS không đơn giản chỉ là một kỳ thi tiếng Anh. Nó không chỉ kiểm tra khả năng tiếng Anh, mà hơn thế, còn yêu cầu khả năng tư duy logic, sự tập trung, và hiểu biết xã hội. Vậy nên, nếu bạn gặp vấn đề trong khi làm bài IELTS, thì có thể nguyên nhân không chỉ đến từ khả năng tiếng Anh của bạn. Tiếp theo, mình sẽ chia sẻ về cách mình chuẩn bị và luyện tập cho từng kĩ năng. Mình không phải là một chuyên gia về những kỹ năng này, nên đừng xem những gì mình làm là chính xác tuyệt đối nhé :)).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sắp-xếp-thời-gian&#34;&gt;Sắp xếp thời gian&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mình chuẩn bị thi IELTS trong lúc vừa làm full-time vừa làm luận án tốt nghiệp nên mình không quá nhiều thời gian và năng lượng để tập trung học IELTS cao độ. Mình chủ yếu ôn luyện vào buổi tối và cuối tuần, và chỉ sau khi mình đã hoàn thành những công việc của công ty và luận án (hoặc là mình chán làm những cái đó rồi :)) ). Dẫu vậy mình vẫn cố gắng duy trì thói quen hằng ngày là luyện nói ít nhất 20 phút bằng app ELSA, ôn tập lại từ vựng bằng Remnote (mất khoảng 15-20 phút mỗi ngày), đọc sách 30 phút, và luyện nghe bằng podcast và Youtube. Mình thấy việc tập trung trong khoảng thời gian 20-30 phút dễ hơn so với việc học trong vòng 1-2 tiếng, nhất là trong tình trạng đầu óc của mình luôn bị bận tâm bởi công việc và luận án.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;reading&#34;&gt;Reading&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Không chỉ trong Reading, mà với mỗi kĩ năng, điều đầu tiên mình làm chính là tìm hiểu tất cả các dạng câu hỏi và lên kế hoạch để ôn luyện. Một tip nhỏ cho các bạn trong lúc lên kế hoạch đó là hãy bắt đầu nhẹ nhàng và linh động điều chỉnh kế hoạch phù hợp với bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để hoàn thành tốt bài thi Reading, thì mình nghĩ yếu tố quan trọng là khả năng tư duy logic. Ngoài việc hiểu được nội dung của văn bản, thì hiểu chính xác yêu cầu của câu hỏi cũng là một phần quan trọng. Ví dụ điển hình là dạng bài True/False/Not Given (hoặc Yes/No/Not Given): bạn phải hiểu rõ True/Yes nghĩa là mệnh đề đưa ra có thể được chứng minh bởi dữ kiện trong văn bản, False/No nghĩa là có thể phản bác và Not Given nghĩa là không thể rút ra kết luận gì. Việc hiểu rõ như vậy sẽ giúp các bạn tránh được những sự bối rối trong lúc làm bài.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình hầu như không áp dụng chiến thuật nào khi làm bài IELTS Reading. Mình chỉ đọc trước qua những câu hỏi để xác định các dạng bài, sau đó mình dành thời gian đọc hiểu văn bản. Trong quá trình đọc, nếu mình thấy có đoạn nào liên quan đến câu hỏi thì mình sẽ làm phần đó. Trước đây, mình hay làm theo cách cố gắng xác định những đoạn chứa thông tin cho câu hỏi trước rồi làm (ví dụ dạng bài tập điền từ), nhưng mình thấy như vậy khiến mình gặp khó trong việc làm những dạng bài cần hiểu tổng quát cả văn bản như Matching Heading. Cách làm bài như vậy chỉ phù hợp với những bạn đã có khả năng đọc hiểu tốt và không bị áp lực về mặt thời gian (mình thường hoàn thành bài Reading trong khoảng 50 phút). Mình có thể làm được như vậy là nhờ quá trình luyện tập đoc sách và tài liệu tiếng Anh trong thời gian dài. Mình biết việc đọc sách tiếng Anh là một thử thách rất lớn, nhưng đừng nản chí, hãy bắt đầu nhẹ nhàng bằng 1-2 trang sách một ngày, sau đó từ từ tăng khối lượng đọc lên, dần đần bạn sẽ cải thiện được khả năng đọc hiểu của mình. Quyển sách tiếng Anh đầu tiên mà mình đọc là  Outliers&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, và mình mất khoảng một năm để hoàn thành nó :)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình sử dụng bộ Cambridge kinh điển để luyện tập. Trong cả quá trình học và chuẩn bị để thi IELTS thì mình làm tổng cộng chỉ khoảng 10 đề thi. Đây là một con số khá là khiêm tốn, vì mình thấy có nhiều bạn còn làm hết cả vài bộ Cambridge :))). Mình thường làm đề thi Reading trong khoảng 50-55 phút (mình ép thời gian vì mình muốn chắc chắn là mình sẽ không bị hụt giờ khi thi thật), sau đó đối chiếu kết quả, xem những lỗi sai và tìm hiểu nguyên nhân, và cuối cùng là hoc từ vựng và ngữ pháp mà mình thấy hay. Mình không luyện nhiều đề quá vì mình thấy nó khá là tốn thời gian và năng lượng, và kết quả của mình cũng đã đạt mức ổn định (dao động khoảng 38-40 câu).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;listening&#34;&gt;Listening&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Với Listening, mình sử dụng bộ đề thi Cambridge một cách triệt để hơn. Khi luyện tập đề thi Listening, mình thường không kiểm tra đáp án ngay sau khi kết thúc bài thi mà dành thời gian nghe lại. Sau khi nghe lại và tự kiểm tra kết quả mình mới đối chiếu với đáp án. Mình làm như vậy để có thể phân loại được những lỗi sai của mình đến từ đâu, ví dụ: Do mình không nghe được từ hay do mình hiểu sai câu hỏi. Sau khi hiểu được nguyên nhân những lỗi sai, mình sẽ bắt đầu suy nghĩ cách khắc phục. Mình dùng đề thi IELTS để kiểm tra và phát hiện những lỗi sai và sau đó dùng các nguồn khác để luyện tập.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ví dụ với dạng câu hỏi Mulitple Choice, mình nhận ra mình thường làm sai khi mình không hiểu kỹ câu hỏi. Vậy nên thay vì cố highlight keywords, mình sẽ cố đọc hiểu kỹ câu hỏi và đồng thời liên kết nó với nội dung của bài nghe, sau đó mình sẽ đọc lướt qua những đáp án, và tìm những từ khóa chính giúp phân biệt những đáp án. Mình thấy việc tìm điểm khác biệt giữa các đáp án nhanh hơn là cố nhớ nội dung cả đáp án. Bên cạnh đó, nếu còn thời gian, mình sẽ liên tưởng một vài cách diễn đạt khác của các đáp án để tránh bị bất ngờ khi nghe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một ví du khác là dạng câu hỏi Map Labeling, trước đây mình thường sai khá nhiều, và nguyên nhân chính là do mình không định hình được phương hướng trên bản đồ. Mình đã khắc phục điều đó bằng cách tập phản xạ với các phương hướng North, South, East, West trong tiếng Anh, đồng thời cố gắng có một góc nhìn tổng quan về tất cả vị trí trong bản đồ. Khi làm bài, mình sẽ dựa theo nội dung nghe để định vị các vị trí cần thiết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một lỗi sai mà mình nghĩ nhiều bạn cũng gặp vấn đề đó là số ít và số nhiều. Mình đã luyện tập điều này một cách khá đơn giản: mình nghe kỹ toàn bộ bài nghe của IELTS và cố gắng nghe chính xác từng từ có phải số nhiều hay không. Việc luyện tập như vậy giúp mình trở nên nhạy bén hơn với các dạng từ này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình thỉnh thoảng bị bỏ lỡ nội dung quan trọng khi quá tập trung vào câu hỏi và &amp;ldquo;chờ&amp;rdquo; thông tin đến để trả lời. Để khắc phục nó, mình cố gắng nghe và đặt mình vào trong cuộc hội thoại và chỉ lưu giữ những từ khóa quan trọng của câu hỏi trong đầu. Một điều mình vô tình nhận ra là khi luyện tập càng nhiều, mình dần hình thành phản xạ tốt và thỉnh thoảng mình có thể còn đoán được trước nội dung mình sẽ được nghe :)). Mình luyện tập nhiều đề IELTS Listening hơn Reading, chắc khoảng gấp đôi, vì đây là kỹ năng mình chưa tốt và bài Listening thì ngắn và đỡ tốn sức hơn bài Reading khá nhiều. Trước khi thi thì kết quả luyên tập của mình dạo động ở mức 36-40 câu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;speaking--writing&#34;&gt;Speaking &amp;amp; Writing&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mình gộp 2 kĩ năng này vào vì bản thân mình cũng không có nhiều kinh nghiệm lắm và mình vẫn đang trong giai đoạn tìm hiểu phương pháp để cải thiện chúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Với Speaking, mình không học bài mẫu mà mình muốn những gì mình nói ra phải khá đúng với con người của mình. Với mỗi chủ đề, mình cố gắng soạn ra những nội dung mà mình sẽ nói nếu là tiếng Việt rồi diễn đạt nó bằng tiếng Anh và tìm kiếm những cụm từ hay ho để đan xen vào. Còn với Writing, mình thường luyện tập suy nghĩ ý tưởng cho bài viết, và sau đó luyện tập trình bày chúng bằng tiếng Anh. Bên cạnh tập trung luyện tập các chủ đề của IELTS Writing, mình cũng tập ghi chú bằng tiếng Anh trong quá trình học và làm việc hằng ngày.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;unfair-advantages&#34;&gt;Unfair advantages&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuối cùng, mình sẽ điểm qua một số lợi thế mà mình may mắn có được trong quá trình học này. Đầu tiên là mình được học và làm việc trong môi trường sử dụng tiếng Anh. Chương trình của mình học hoàn toàn bằng tiếng Anh và công ty mình thực tập trước đây và làm việc bây giờ cũng vậy. Những môi trường đó ít nhiều tạo động lực cho mình cải thiện khả năng tiếng Anh của mình. Thứ hai là mình &amp;ldquo;may mắn&amp;rdquo; được học và làm việc online trong thời gian này, mặc dù nó có những tác hại về mặt tâm lý, nhưng nó cho mình thêm nhiều thời gian hơn.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tư-liệu-và-công-cụ-hữu-ích&#34;&gt;Tư liệu và công cụ hữu ích&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Phần này mình dùng để liệt kê những nguồn tư liệu học cũng như ứng dụng mình đã sử dụng trong quá trình học&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Anki: &lt;a href=&#34;https://apps.ankiweb.net/&#34;&gt;https://apps.ankiweb.net/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Remnote: &lt;a href=&#34;https://www.remnote.io/&#34;&gt;https://www.remnote.io/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hana&amp;rsquo;s Lexis channel: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/c/HanasLexis&#34;&gt;https://www.youtube.com/c/HanasLexis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Một số podcast và youtube channels:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lessons from the Screenplay channel: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/c/LessonsfromtheScreenplay&#34;&gt;https://www.youtube.com/c/LessonsfromtheScreenplay&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beyond the Screenplay podcast: &lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/show/76Jb9e77qKmZ40s5c77egW?si=641132bb3fbf4f05&#34;&gt;https://open.spotify.com/show/76Jb9e77qKmZ40s5c77egW?si=641132bb3fbf4f05&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Curiosity Daily podcast: &lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/show/1xdxNOWLjKcZq1UWkuBL79?si=076014805eab4bf1&#34;&gt;https://open.spotify.com/show/1xdxNOWLjKcZq1UWkuBL79?si=076014805eab4bf1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Các bộ sách về IELTS của Cambridge: IELTS Cambridge, Grammar for IELTS, Vocabulary for IELTS,&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/3228917-outliers&#34;&gt;https://www.goodreads.com/book/show/3228917-outliers&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mình thi IELTS (Indicator)</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/ielts_1/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Oct 2021 21:37:44 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/ielts_1/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Bài viết &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/thesis_recap_6/&#34;&gt;Thesis Reflection&lt;/a&gt; đã tạm khép lại hành trình làm luận án của mình và để lại mình một câu hỏi: &amp;ldquo;Viết gì tiếp đây?&amp;rdquo;. Mình phân vân giữa viết gì đó mang tính technical và review một vài quyển sách. Sau một hồi suy nghĩ, mình quyết định quay trở lại giá trị cốt lõi của blog này - điều mà mình luôn muốn truyền tải cho người đọc từ những bài viết đầu tiên - những trải nghiệm của mình. Và bài viết này là về chuyện mình đi thi IELTS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đầu tiên, mình nghĩ nên làm rõ trước vài điều. Bài viết này không nhằm mục đích review đề thi IELTS hay chia sẻ phương pháp tự học IELTS, mặc dù nó sẽ chứa tất cả những nội dung đó. Nếu các bạn đang trông đợi những nội dung đó thì những group IELTS sẽ là nơi tìm kiếm hiệu quả hơn. Ở đây chỉ có những trải nghiệm của mình mà thôi :)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bài viết này sẽ được chia ra làm 2 phần: Chuyện mình đi thi IELTS và chuyện mình học IELTS. Mình định gộp hai phần vào một bài, nhưng mình thấy nó khá dài nên mình sẽ để phần sau cho một bài viết khác trên blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình biết đến IELTS từ những năm cấp ba, và bắt đầu học từ năm nhất đại học (ngắt quãng chứ không liên tục). Đối với việc học IELTS, lựa chọn phổ biến mà mình thấy là tập trung học trong khoảng một thời gian rồi sau đó đăng kí thi. Mình nghĩ đây là một chiến lược hợp lý vì nó tối ưu về mặt thời gian cũng như công sức. Tuy vậy, đó không phải là chiến lược mà mình chọn. Mình theo đuổi một kế hoạch dài hạn hơn - nâng cao khả năng tiếng Anh trước và ôn luyện IELTS sau đó. Việc có nhiều thời gian để học giúp mình có thể học tiếng Anh một cái thoải mái hơn, tuy nhiên, nó lại cho mình nhiều thời gian để trì hoãn hơn :)). Sau khi trì hoãn việc thi IELTS vào năm 2 và năm 3 với lý do là bản thân chưa cảm thấy sẵn sàng, mình dần rơi vào tình thế là buộc phải thi dù có sẵn sàng hay không. Cuối cùng, mình quyết định sau khi bảo vệ luận án xong thì sẽ đăng kí thi IELTS. Để chuẩn bị cho việc đó, mình bắt đầu tăng cường thời gian học tiếng Anh mỗi ngày từ tầm từ khoảng tháng 3, và càng tăng dần cho đến ngày thi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Và giống như bao dự định giữa đại dịch này, dự định của mình đã không thể diễn ra như ý muốn. Bảo vệ luận án của mình bị dời lại khoảng 1 tháng và các kì thi IELTS đều bị hoãn. Thông thường, việc bị hoãn sẽ tạo điều kiện có thêm thời gian để chuẩn bị cho kì thi, nhưng với mình, nó cũng đi kèm sự áp lực và sự hoang mang. Việc tự học vốn đã hoang mang, nay càng lớn thêm khi những dự định đi kèm với nó đều bị đặt vào giữa làn ranh đổ vỡ. Nhưng mình khá là may mắn. Giữa những ngày tháng chờ đợi đó thì mình phát hiện ra kì thi IELTS Indicator - thi IELTS tại nhà. Mình xem lịch và chọn ra một ngày thi hợp lí - không quá gấp để mình có thời gian chuẩn bị và không quá xa để tránh mình bị cạn kiệt năng lượng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình bắt đầu vào quá trình ôn luyện IELTS như bao người - làm đề trong những quyển Cambridge, học từ vựng một số chủ đề rồi luyện nói và viết. Do vẫn còn phải làm việc full-time, nên mình không thể dồn hết tâm sức vào việc chuẩn bị được. Mình cố sắp xếp thời gian vào buổi tối và cuối tuần, cố gắng lựa chọn những thời điểm mình có đủ năng lượng để có thể làm bài thi thử. Nhưng trớ trêu thay, càng chuẩn bị thì mình càng thấy có nhiều thứ mình làm chưa tốt và cần cải thiện. Và thế là trước kì thi khoảng 2 tuần, mình bắt đầu gia tăng cường độ tập luyện. Trong khoảng 2 tuần đó, trong đầu của mình chỉ có làm việc và học IELTS lặp đi lại lặp. Thậm chí khi ngủ mình còn mơ về việc thi IELTS. Suy ngẫm lại, mình thấy quyết định này không sáng suốt lắm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngày thi đến và mình vẫn chưa cảm thấy sẵn sàng cho nó. Lần gần nhất mình có cảm giác này là hồi thi học sinh giỏi quốc gia năm lớp 12. Nhưng mà không còn đường lùi nữa, mình luôn phải tự bảo bản thân là &amp;ldquo;Just do it!&amp;rdquo;. Mình thi IELTS trong 2 ngày, một ngày cho Speaking và một ngày còn lại cho 3 kĩ năng còn lại. Do stress và lo lắng khá nhiều cộng thêm việc luyện tập cường độ cao, mình cảm thấy khá cạn kiệt năng lượng vào ngày thi. Mình đã từng trải qua những kì thi khắc nghiệt và căng thẳng hơn, nhưng mình cảm giác đây là một trong những lần thi mà mình lo lắng nhiều nhất.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/ielts_1/just_do_it.jpg&#34; alt=&#34;Just do it!&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngày thi Speaking. Dù đã chuẩn bị khá kĩ lưỡng về webcam, loa, và micro từ hôm trước, nhưng mình đã bị đánh úp bởi Zoom trên Windows. Mình join vào Zoom để thi và nhận ra webcam của mình không hoạt động. Mình bình tĩnh xin phép giám khảo thử join lại. Trước khi join lại, mình cẩn thận bật thử webcam trên app của Windows để xem có trục trặc gì không, kết quả là vẫn hoạt động bình thường. Nhưng Zoom không nghĩ vậy, mình vẫn tiếp tục không thể bật được webcam trong Zoom meeting. Thế là mình xin phép giám khảo restart lại máy tính. Sau khi restart lại xong, Zoom vẫn chịu nhận webcam của mình. Cùng đường, mình xin phép giám khảo restart máy lại lần nữa để thử chuyển sang Linux xem có được không. Giám khảo cho phép nhưng cảnh báo rằng nếu không bật được webcam lần này nữa thì phải dời lịch thi. Và may mắn thay (mình không rõ phải may mắn không) Zoom trên Linux vẫn hoạt động bình thường. Dẫu vậy, mình không còn thời gian để kết nối lại tai nghe, và đành phải dùng loa ngoài và microphone của laptop với hi vọng rằng chất lương âm thanh không quá tệ. Bước vào bài thi Speaking với tâm thế như vậy, mình cũng không còn nhớ những gì đã chuẩn bị nữa và mình trả lời tất cả câu hỏi theo kiểu freestyle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngày thi 3 kĩ năng còn lại mình may mắn không gặp trục trặc kĩ thuật gì. Trước khi thi, mình cũng chuẩn bị bằng cách tập trung nghe những đoạn tiếng Anh ngắn nhưng một hình thức khởi động giúp mình có thể tập trung tối đa trong lúc thi. Hít một hơi thật sâu, mình bắt đầu bài thi Listening. Section 1 không có gì quá bất ngờ, nhưng 3 sections sau đó là chuyện khác. Tốc độ của 3 sections đều khá là nhanh, và kì dị thay, tất cả 40 câu hỏi Listening của mình đều là điền từ :))). Mình cũng làm kha khá đề Cambridge và cũng hay đọc review đề trong các group, nhưng đề kiểu này thì mình mới thấy lần đầu :))). Kết thúc bài thi Listening, mình biết đây không phải là màn trình diễn mà mình mong đợi. Cố gắng xốc lại tinh thần, mình bước tiếp vào bài thi Reading.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bài thi Reading chào đón mình với những dạng câu hỏi khá lạ. Mình thường không gặp vấn đề nhiều với bài thi Reading, nhưng việc bị snowball tự bài thi Listening đã ảnh hưởng tâm lý của mình. Đập ngay vào mặt mình ở Section 1 là một bài viết về choices, về maximizers và satisficers, về việc luôn cố gắng tìm lựa chọn tốt nhất có thể có tác dụng ngược như thế nào. Mình cảm giác bài viết như đang nói về mình, về quá trình mình chuẩn bị cho kì thi này vậy :))). Mình hoàn thành bài thi Reading trong khoảng 50 phút và dành 10 phút còn lại để kiểm tra lại thật kĩ. Tuy nhiên, trong 10 phút cuối đó, mình cảm thấy thật sự cạn năng lượng. Mắt mình cảm thấy mỏi và mình cảm giác không thể đọc hiểu suy luận thêm được nữa. Vì còn bài thi Writing trước mặt, nên mình quyết định không cố kiểm tra nữa mà cố gắng giữ cho tinh thần và thể chất thật ổn. Dẫu đã cố vực dậy tinh thần, mình đã làm bài rất tệ hại trong bài thi Writing. Mình kết thúc kì thi IELTS trong sự thất vọng toàn tập.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/ielts_1/finish.jpg&#34; alt=&#34;Finally&amp;hellip;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoảng một tuần sau thì mình có kết quả. Mình đã chuẩn bị tinh thần để đón nhận một kết quả tệ. Kết quả đúng là tệ, nhưng mà nó không tệ hoàn toàn. Điểm Writing và Listeing thấp hơn mình kì vọng, nhưng hóa ra mình không làm quá tệ trong 2 bài thi còn lại. Mình đạt 8.5 cho cả Reading và Listening, và Overall 7.5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình khó thể nói là mình hài lòng về kết quả. Trải nghiệm không mấy suôn sẻ này vô tình lại cho mình cơ hội để nhìn nhận lại được nhiều điều. Mình hiểu được sự quan trọng của việc chuẩn bị và việc chọn đúng điểm rơi về năng lượng (hay phong độ). Quan trọng nhất, nó giúp mình hiểu được khả năng của mình đến đâu, và mình cần phải có những thay đổi gì trong phương pháp học tiếng Anh trong chặng đường tiếp theo.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KMS Hackathon Part 3: Curtain Call</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p3/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2018 23:21:30 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p3/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Hạ Màn&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p1/&#34;&gt;Phần 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p2/&#34;&gt;Phần 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Phần 3&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Cuộc vui đã tàn, không gian đã bắt đầu yên ắn hơn. Cái hơi lạnh không phải của màn đêm ngoài kia mà của một dàn máy lạnh đang hoạt động hết công suât làm tôi rùng mình. Cả căn phòng rộng lớn chỉ còn nghe những tiếng lốc cốc trên bàn phím. Có người vẫn miệt mài tiếp tục công việc của mình, có người đã ngủ gục trên bàn, trên nền nhà, trên bất cứ đâu có thể ngủ được. Tôi biết mình vẫn chưa thể nghỉ ngơi bây giờ, mặc dù cơn bù ngủ đã bắt đầu hành hạ tôi. Tôi lại góc phòng lấy một gói snack ăn cho đỡ buồn ngủ. Đêm nay sẽ thú vị đây&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi bắt tay vào làm demo cho App của mình. Tôi chưa tự build một Android App hoàn chỉnh nào từ trước đến giờ (tôi không tính những app build theo hướng dẫn của khóa học), nên mọi thứ khá rối rắm. Tôi bắt đầu từ Main Screen, cố tìm những thư viện phù hợp với chức năng mà tôi mong muốn. Có những thư viện có chức năng mà tôi cần, thì tôi không biết cách nào  để sử dụng, còn cái mà tôi  dùng được thì lại không cho tôi những gì tôi muốn. Cứ thế, google, mày mò, chạy thử rồi lại tiếp tục vòng lặp đó. Cuối cùng, tôi cũng tạo ra được một demo tạm chấp nhận được (đầy bug và không thẩm mỹ lắm). Tôi nhìn đồng hồ, lúc này đã là 3h30 sáng. Như vậy, tôi còn khoảng gần 12 tiếng nữa và tôi đã làm gần 20 tiếng liên tục. Lúc này, cơ thể và trí óc của tôi bắt đầu giảm năng suất rõ rệt. Tôi cần nghỉ ngơi để có thể tiếp tục.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi sẽ rút kinh nghiệm ở những lần Hackathon sau, nếu có ở lại thì phải đêm theo chăn. Mặc dù đã mặc 2 áo nhưng tôi vẫn cảm thấy lạnh vì nhiệt độ máy lạnh thấp quá. Tôi đi quanh phòng, tìm một chỗ ngủ nào đó ấm áp vì sàn nhà giờ đã rất lạnh. Tất cả những đệm ngủ đã được dùng vậy nên tôi đành phải lên tầng trên để ngủ. Hóa ra, đó là một quyết định khá sáng suốt khi ở tầng này ấm hơn ở dưới nhiều. Mặc dù mùi đồ ăn hơi khó chịu nhưng nhìn chung vẫn ổn hơn là nằm trên sàn nhà lạnh nhiều. Tôi nằm gần chỗ ghế chơi PS4 (giờ này chẳng còn ai chơi nữa nên tôi xí luôn chỗ đấy), nhắm mắt với những tính năng demo vẫn lảng vãng trong đầu.
Những gì diễn ra sáng và trưa hôm đó cũng không có gì để kể nhiều. Cả team vẫn làm và chuẩn bị cho buổi thuyết trình vào buổi chiều. Do vậy, tôi sẽ tua nhanh đến phần quyết định.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/Pii2SnJ.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;3 &amp;hellip; 2 &amp;hellip; 1! Hết giờ!&amp;rdquo;. Như vậy là 30 tiếng Hackathon đầu tiên của tôi đã hết. Lúc này, tôi đã bắt đầu thấy mệt và muốn tìm một chỗ để ngủ ngay lập tức. Nhưng trước mắt vẫn còn đó là một bài thuyết trình. Tôi sẽ không đi vào chi tiết của nó vì &amp;hellip; đó là một bài thuyết trình thất bải thảm hại. Thời gian giới hạn 5 phút và việc thiếu kinh nghiệm đã làm cho bài thuyết trình của chúng tôi về sản phầm rất tệ. Sau khi thuyết trình và nghe nhận xét xong, tôi lặng lẽ ra góc phòng, thả mình trên ghế, mắt nhìn ra những áng mây chiều phía cuối trời (ngắm mây trời ở thành phố chán hơn nhiều so với ở quê). Tôi không buồn, chính xác hơn, tôi đang tận hưởng những phút giây cuối cùng của cái Hackathon đầu tiên của mình. Tôi chợt khẽ cười, nhận ra rằng mình đã học được nhiều thứ hơn rất nhiều so với chính bản thân mình 30 tiếng trước. Có lẽ, như vậy là đủ cho lần đầu &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Đây là kết thúc cho 3 phần của series KMS Hackathon, tôi không muốn viết quá sâu vào chi tiết, mà chỉ muốn kể về những điều tôi cảm thấy thú vị trong suốt cuộc thi. Nếu các bạn đã đọc đến dòng này, thì cảm ơn các bạn đã đồng hành với mình qua suốt 3 phần, mặc dù đôi chỗ hơi nhàm chán do mình viết khi buồn ngủ :D.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KMS Hackathon Part 2: Trouble comes</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p2/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jul 2018 16:31:50 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p2/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Những khó khăn bắt đầu xuất hiện&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p1/&#34;&gt;Phần 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Phần 2&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p3/&#34;&gt;Phần 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ý tưởng đã có, phần quan trong nhất bây giờ là biến nó thành sản phẩm (ít nhất là demo được). Cả team quyết định làm demo bằng mobile app. Trớ trêu thay, trong cả team, chỉ có mình tôi là đã có kinh nghiệm làm về Android Application. Nói là đã có kinh nghiệm, nhưng thật ra tôi mới chỉ bắt đầu nghịch Android được hơn 1 tháng, và cũng chỉ là học những course của Udacity (các bạn có thể thấy thông qua series &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/tags/android-for-noob/&#34;&gt;Android for Noob&lt;/a&gt; của tôi). Tôi có biết thêm một ít về React Native (tôi chỉ mới học qua được 1, 2 ngày) nhưng vẫn chưa đủ để  áp dụng vào làm một application cơ bản. Vì vậy, việc được giao trách nhiệm làm mobile app thật sự là một thử thách vượt quá khả năng của tôi. Nhưng mà &amp;hellip;, cứ làm thôi :D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ăn trưa xong đã là 1h, còn tổng cộng 26 tiếng nữa, băt đầu vào code thôi. Đầu tiên phải thiết kế UI. May mắn cho tôi là trong trước đó vài ngày, tôi vừa hoàn thành Human Computer Interaction Summer School. Nhờ những chương trình này mà tôi biết được những điều cần làm trong quá trình thiết kế giao diện cho sản phẩm của mình. Tôi bắt đầu lấy giấy ra, sketch từng activity cho app của mình và đưa cho team tôi test để kiểm tra thiết kế đã tiện lợi cho người dùng chưa. Tôi mất gần 2 tiếng (và một đống snack và nước ngọt :D) để định hình được app của mình. Thật lòng mà nói, những gì tôi đã sketch trong prototype vượt xa khả năng hiện tại của tôi, vì vậy tôi thấy khá mông lung về khả năng hoàn thành được demo của mình. Tôi vẫn hay đùa với cả team là &amp;ldquo;Nếu tối nay Bỉ thắng Anh thì mai tụi mày có demo, còn không thì tụi mày hiểu rồi đấy :D&amp;rdquo;. Tiếp theo là những giờ liên tục vừa google, vừa xem code, vừa build thử ra app và cứ thế lặp lại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quá trình build app đôi khi làm tôi nản vì lạc giữa một rừng thư viện UI nhưng lại không có cái nào vừa ý mình. Thêm cả team không có đứa nào biết phần này nên tôi cũng không thể tham khảo ý kiến của tụi nó. Vài giờ đồng hồ trôi qua, app của tôi vẫn chưa có được phiên bản đầu tiên. Tôi quyết định tắt máy, đi lên lầu 7 để đầu óc thư giãn một lúc. Thời gian cứ trôi, tôi không thể cứ đứng yên ở vị trí xuất phát được. Và chính lúc này tôi đã đưa ra một quyết định có ảnh hưởng quan trọng đến khả năng ra đời của cái demo sau này. Tôi quyết định bỏ đi những activity tôi muốn làm nhất, nhưng chưa làm được và tập trung vào những activity thể hiện rõ những tính năng của app.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong khoảng thời gian tôi làm UI cho demo thì cả team của tôi cũng chật vật với những phần khác. Có 2 đứa xác định không thể giúp gì cho việc code nên đã quyết định tìm kiếm những thông tin cần thiết để giới thiệu ý tưởng và làm slide (team tôi bắt đầu làm slide ngay khi cái app còn chưa ra đời :D). Một đứa thử giúp tôi trong phần UI nhưng còn chật vật hơn tôi. Hai đứa còn lại thì một đứa đang chật vật với MongoDB, đứa còn lại thì có khả năng code BlockChain nhưng lại không biết deploy trên Android, và như vậy nghĩa là càng thêm việc để tôi phải tìm hiểu và làm.
Tóm gọi là tình hình của team tôi lúc này là &amp;ldquo;lực bất tòng tâm&amp;rdquo;, khả năng không đủ để thực hiện trọn vẹn ý tưởng của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bảy tiếng nữa lại trôi qua, team chúng tôi vẫn mới chỉ hoàn thành được 10% công việc. &amp;ldquo;Đêm nay sẽ dài đây!&amp;rdquo; -  Tôi nghĩ. Trong lúc rối ren đó thì đồ ăn là vị cứu tinh của tôi. Sau bữa trưa khá là hoành tráng, tôi đang trông chờ vào đồ ăn buổi tối. Và ban tổ chức thật sự không làm tôi thất vọng. Buôi tối có cơm và pizza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/3YF5g1W.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có mỗi điều trong KMS Hackathon mà tôi thích nhất chính là Code Detox - một tiếng phục vụ cocktail và đàn hát để giúp các team xả stress. Dù công việc chưa đến đâu, nhưng tôi cũng không muốn bỏ lỡ chương trình thú vị này :D. Tôi đã chọn một ly mocktail Sweet Down (tôi chưa dùng cocktail bao giờ nên khi nhìn vào menu, tôi chi chọn ngẫu nhiên cái nào có tên lạ lạ :D).
&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/gIowsWb.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sau khi uống xong ly mocktail, tôi qua chỗ chơi PS4 để đá Pes một trận (lâu quá rồi không đá Pes nên tôi cứ chuyền với sút bấm loạn lên :D). Ngoài cocktail, ở quầy đồ uống cũng có sẵn Strongbow, xác định đem nay sẽ dài, tôi cầm vài chai để vừa uống vừa code. (Có lẽ quyết định này không sáng suốt lắm&amp;hellip;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/JOqSQJQ.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Như vậy là đã hết ngày đầu tiên, tôi nhận thấy ngoài ăn uống thì mình vẫn chưa làm được gì nhiều. 13 tiếng còn lại sẽ là cuộc chạy đua với thời gian của tôi.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KMS Hackathon Part 1: The First Hackathon</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p1/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jul 2018 23:40:59 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p1/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Với một thằng noob không chuẩn bị gì thì 30 tiếng hackathon sẽ như thế nào?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Phần 1&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p2/&#34;&gt;Phần 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p3/&#34;&gt;Phần 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Một trong những mục tiêu cần hoàn thành trong năm 2018 của tôi là tham gia ít nhất một cuộc thi Hackathon. Khi đặt ra mục tiêu đó, tôi cũng chưa biết chính xác mình cần phải chuẩn bị những gì cho một cuộc thi Hackathon. Tôi nghĩ mục đích chính của tôi chỉ là trải nghiệm cảm giác của một cuộc thi Hackathon mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KMS Hackathon là cuộc thi Hackathon trong 30 tiếng với mục tiêu tạo ảnh hưởng đến xã hội do công ty KMS tổ chức. Chủ đề của cuộc thi là &amp;ldquo;Unemployment&amp;rdquo; được giữ kín cho đến khi bắt đầu Hackathon. Trước khi đến vòng onsite, mỗi team phải vượt qua vòng loại online. Tôi không biết các team khác thấy thế nào, nhưng tôi thấy đề của vòng loại khá dễ , chỉ là 2 bài tập khá đơn giản về đồ thị. Vì vậy, được tham gia Hackathon đối với tôi là một sự bất ngờ. Đó chính là bắt đầu cho những trải nghiệm thú vị của tôi ở cuộc thi Hackathon này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giờ checking của Hackathon là 8h sáng, ban tổ chức cũng tài trợ sẵn 1 code Grab 50k để tiện cho việc di chuyển đối với những team dự thi. Cuộc thi được tổ chức ở trụ sở của KMS ở Tản Viên, Tân Bình. Trụ sở khá hoành tráng nhưng không rộng lắm. Tôi đến vào lúc 7h45, sau khi check in và làm vài thủ tục, tôi được hướng dẫn lên tầng 7.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 7 là tầng để giải trí và ăn uống, nhưng có lẽ vì ban tổ chức không thông báo từ đầu, nhiều team đã nghĩ tầng này là tầng diễn ra hackathon nên đã lấy máy tính ra để sẵn rất khí thế =)). Ấn tượng đầu tiên của tôi ở tầng này là đồ ăn =)). Có bánh ngọt, bánh mặn, snack, sữa, nước trái cây, cafe và các loại đồ uống thông thường khác. Ngoài ra còn có một máy PS4, một bàn banh bàn để giải trí khi căng thẳng. Mặc dù đã ăn sáng rồi, nhưng tôi vẫn quyết định dùng thử xem bánh ở đây như thế nào. Tôi không thích bánh mặn lắm, nhưng bánh ngọt thì khá ngon (vì vậy trong suốt cuộc thi tôi đã ăn khá nhiều, không nhớ chính xác là tổng cộng bao nhiêu cái :D). Đây là những món tôi ăn vào lúc đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/dsdt9GM.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ăn xong, tôi đi quanh khám phá các ngóc ngách của tầng 7 trước khi ban tổ chức thông báo tập trung ở tầng 6 để bắt đầu cuộc thi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 6 rất rộng rãi và sáng sủa. Có tổng cộng 27 team tham gia dự thi, mỗi team được được bố trị một bàn và một màn hình máy tính. Ngoài ra mỗi thành viên đều được phát một bộ Hack Kit có chứa 1 gối ngủ, 1 áo và 1 bình nước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/zqYd5Zb.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/7KTycWo.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nói sơ qua một chút về team của tôi. Tên của team là &lt;strong&gt;DBT FC&lt;/strong&gt;. Ý nghĩa của tên thật ra là fan club của thầy Tiến :D. Tôi lập team với 5 thằng bạn trong lớp. Nếu xét về khả năng và trình độ thì team tôi thật sự khá hạn chế: có 1 đứa chuyên làm BlockChain, 1 thằng mới tập tành Android và 4 đứa còn lại thì chủ yếu là code &lt;code&gt;C++&lt;/code&gt; để làm bài tập chứ chưa code project lớn bao giờ. Vì vậy có lẽ nói mục tiêu của team là đi để kiếm áo thì cũng không sai =)). Nhưng đã thi rồi, thì dù sao cũng phải cố gắng hết sức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9h, ban tổ chức công bố chủ đề và bắt đầu đếm ngược 30 tiếng của Hackathon. Okay, let the hack begin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sau khi nhận đề, cả team của tôi bắt di chuyển lên tầng 7 để bàn về ý tưởng. Sau hơn 2 tiếng vật lộn với một đống ý tưởng và &amp;hellip; một đống đồ ăn, chúng tôi cũng đã tìm được ý tưởng. Bản thân tôi thấy ý tưởng khá hay và khác biệt so với đa số các team. Nhưng với khả năng hiện tại của team, thực hiện được nó là một thử thách không hề nhỏ. Cơ mà cứ thử thôi, tới đâu thì tới :D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bàn ý tưởng xong thì cũng tới giờ ăn trưa. Tuy chỉ là cơm nhưng đồ ăn khá là chất lượng (Có lẽ đồ ăn là điều tôi thích nhất trong hackathon này :D).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/Pn0QQ0V.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ăn xong, cả team bắt đầu bắt tay vào chia công việc và bắt đầu code.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Tôi sẽ dừng lại phần đầu ở đây vì khá buồn ngủ. Trông phần tiếp theo, tôi sẽ tiếp tục với quá trình code, những bi hài trong quá trình làm app và lần đầu uống cocktail của tôi :D&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>First Course</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/first-course/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/first-course/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/D8SfStr.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong bài viết hôm nay, mình sẽ chia sẻ trải nghiệm của mình về khóa học đầu tiên &lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-user-interface--ud834&#34;&gt;Android Basics: User Interface&lt;/a&gt;.
Khóa học được ước tính học trong 2 tuần, nhưng mình nghĩ nếu có thời gian, các bạn có thể hoàn thành nó trong khoảng 1-3 ngày (mình học trong 1 buổi và làm project trong 1 buổi, còn thời gian cụ thể từng buổi thì mình không nhớ chính xác). Nội dung của khóa học chủ yếu là về những khái niệm cơ bản trong UI: Views, Layout và XML.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;view&#34;&gt;View&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/kAHn90t.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Paper App Screenshot&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bên trên là ảnh chụp màn hình từ app Paper của Dropbox. Một Android app bao gồm nhiều “màn hình” tương tự như vậy - hay còn gọi là layout. Mỗi layout thường gắn liền với một chức năng của app, ví dụ như trong hình là màn hình hiển thị các files của app Paper. Layout chính là nơi xảy ra tương tác giữa người dùng với app của chúng ta thông qua các thao tác chạm, kéo thả, …. Mỗi Layout bao gồm nhiều View với các kích thước và vị trí khác nhau. Để sử dụng View trong Android Studio, chúng ta có 2 cách:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sử dụng công cụ Design trong Android Studio
&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/nyJZekT.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Design Mode&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sử dụng code XML
&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/apYA4CW.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;XML mode&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cả 2 cách này đều có những ưu điểm và nhược điểm riêng. Cá nhân mình thích sử dụng Design mode hơn vì nó trực quan hơn là dùng XML code. Tất nhiên, các bạn nên kết hợp cả 2 cách để có thể thiết kế UI một cách tối ưu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mỗi View trong Android có nội dung đa dạng: TextView, ImageView, Button, … và có thể chứa thêm nhiều View khác bên trong nó. Đối với mỗi View, chúng ta có thể tùy chỉnh các đặc tính của nó như kích thước, màu sắc, …. Smartphone Android rất đa dạng, về cấu hình, kích thước, kiểu dáng, tính năng. Sự đa dạng đó cung cấp nhiều lựa chọn cho người dùng nhưng lại đặt ra một bài toán cho người phát triển làm sao để tối ưu cho các thiết bị mà không phải viết lại code. Sự khác biệt rõ ràng nhất giữa các điện thoại Android (và điện thoại với máy tính bảng) chính là kích thước của màn hình. Vậy khi thiết kế UI cho app, chúng ta phải làm sao để những kích thước, vị trí của những View trong đó không phải phụ thuộc vào kích thước cụ thể nào. Đó là lí do tại sao trong Android, chúng ta nên sử dụng dp (device-independent pixel) làm đơn vị đo kích thước  thay cho px (pixel).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/KGoMUa1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Pixel vs Device-Independent Pixel&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#Layout&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để xây dựng một UI hoàn thiện, ngoài View, chúng ta cần một Layout để chứa những View đó. Có 2 loại Layout được giới thiệu trong khóa học là LinearLayout và  RelativeLayout.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LinearLayout: Đối với LinearLayout, vị trí của các View sẽ được đặt theo hàng hoặc theo cột.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/7xnpbWU.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Vertical LinearLayout&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/Itaa3gN.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Horizontal LinearLayout&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;RelativeLayout: Các view sẽ được xác định vị trí dựa vào vị trí của các view khác hoặc vị trí của layout. Một số đặc tính của của nó là : toRightOf,  toLeftOf, above , below, &amp;hellip;. Mỗi View sẽ có một ID do người dùng khai báo trong code XML. Thông qua ID đó, các View khác có thể xác định vị trí.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/nkKW75D.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Relative Layout&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ở phần này, mình khá tiếc vì trong khóa không có dạy về &lt;a href=&#34;https://developer.android.com/reference/android/support/constraint/ConstraintLayout&#34;&gt;ConstraintLayout&lt;/a&gt; được Google giới thiệu lần đầu trong Google I/O 2016 (có lẽ vì vậy mà khóa học không có, khóa này bắt đầu từ 2015). ConstraintLayout giúp cải thiện về performance và quan trọng hơn, bạn có thể tạo một layout phức tạp mà không cần phải dùng nhiều LinearLayout và RelativeLayout lồng vào nhau. Nó cũng tận dụng tối ưu được Design Mode trong thiết kế UI. Mình sẽ có một bài viết riêng về ConstraintLayout và những ứng dụng của nó.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kết-quả&#34;&gt;Kết quả&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sau khi kết thúc khóa học đầu tiên, thành quả của mình chính là 2 app: Cả 2 app rất đơn giản, chỉ bao gồm 1 layout, người dùng vẫn chưa có thể tương tác gì. Nhưng nó đã đáp ứng được mục đích của khóa là về User Interface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/CeD972P.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Happy Birthday App&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/Ro6y6fj.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Monkey In Black App&#34;&gt;
Nếu các bạn có thể để ý thì ở app thứ 2 , màu sắc và bố cục chưa thật sự ổn lắm. Thật sự là vậy, mình khá tệ trong việc lựa chọn màu sắc, kiểu dáng cũng như là kích thước các view. Mỗi khi thiết kế một UI, mình muốn có một guideline để dựa vào, như vậy UI mình sẽ cân đối về màu sắc và bố cục hơn. Nếu các bạn cũng gặp vấn đề như mình thì có thể xem &lt;a href=&#34;https://material.io/&#34;&gt;Material Design&lt;/a&gt; của Google. Ở đây, các bạn có thể tìm thấy các quy ước về màu sắc, kích cỡ, vị trí để app của bạn nhìn đơn giản nhưng đẹp mắt.
Như vậy thì mình đã hoàn thành khóa học đầu tiên. Tóm lại, trong khóa này mình đã học thêm được:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;XML: syntax và attributes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Một số loại Views: TextView, ImageView, Button,…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hai loại layout: LinearLayout và RelativeLayout&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;và đã hoàn thành được 2 app. Mình sẽ dành riêng cho ConstraintLayout trong một bài viết khác vì ConstraintLayout đã thực sự thay đổi các mình thiết kế UI, thay vì code XML thì giờ mình chỉ cần kéo thả một cách rất trực quan. Như mọi lần, mình là một thằng Noob và sẵn sằng tiếp nhận những ý kiến của mọi người.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Nếu các bạn thắc mắc tại sao mình lại chọn Monkey In Black để đưa vào trong app của mình thì MIB chính là quán cafe đầu tiên mà mình đi khi mới vào Sài Gòn học. Mình rất thích Monkey In Black vì những con người, nguồn năng lượng, chất điên mà quán gửi vào từng sản phẩm. Đơn giản vậy thôi :D (Mình không PR giúp quán đâu :D)&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Android Studio and Udacity</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/2018-05-15-android-studio-and-udacity/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/2018-05-15-android-studio-and-udacity/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/9dA7VyG.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;android-studio&#34;&gt;Android Studio&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/9QWugQs.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhìn qua ảnh, có lẽ các bạn cũng biết mình sẽ nói đến vấn đề gì trong phần này. Android Studio là IDE do Google phát triển với nhiều tính năng hỗ trợ tối đa cho việc lập trình và phát triển app trên Android. Sẽ không có vấn đề gì để nói nếu như mình không đang chạy nó trên một con laptop core i3-5005u với 4Gb ram (Các bạn có thể xem thể về &lt;a href=&#34;https://developer.android.com/studio/&#34;&gt;System Requirements&lt;/a&gt; của Android Studio). Đây là tình trạng máy của mình khi chạy Android Studio và mở song song 1 tab Google Chorme (để học trên Udacity).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/SfyLGO5.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Memory&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Với tình hình như vật thì lag và đứng màn hình là việc xảy ra thường xuyên, ảnh hưởng rất nhiều đến việc trải nghiệm và tăng sự ức chế mỗi khi code của mình lên khá nhiều. Nhưng rất may, mình không phải là người duy nhất ở trong tình trạng này. Mình đã tham khảo &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/questions/27176353/android-studio-takes-too-much-memory&#34;&gt;ở đây&lt;/a&gt; để tìm cách giảm lượng ram sử dụng của Android Studio xuống nhưng không ảnh hưởng nhiều đến các tính năng ưu việt của nó. Trong đó có khá nhiều cách, mình đã thử qua nhiều các và thấy những cách sau đây khá hiệu quả:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Đầu tiên và quan trọng nhất: Đừng bao giờ chạy Android Virtual Device nếu bạn không muốn máy bạn bị đứng và phải hard reset. Hãy tìm một con smartphone android và chạy app trực tiếp trên đó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tắt bớt những Plugin không cần thiết: Mình tắt những Plugin hỗ trợ Version Control. Thay vì trực tiếp sử dụng trong Android Studio, mình sử dụng trên terminal (mình chủ yếu sử dụng Git).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cài đặt lại kích thước tối đa cho Heap của Gradle: Việc này làm cho quá trình build của mình lâu hơn bình thường, nhưng bù lại thì nó đỡ tốn ram hơn.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ở trong link mình đã để ở trên, còn nhiều cách nữa để giảm lượng ram của Android Studio xuống, nhưng thường sẽ đánh đổi một ít về tính năng (Ví dụ như bật chế độ tiết kiệm pin trong Android Studio sẽ làm mất đi một số tính năng hộ trợ việc code trên IDE). Kết quả sau khi tùy chỉnh khá ổn. Đây là tình trạng bộ nhớ của máy mình khi mình đang viết bài này (mở Android Studio và 5 tab Google Chorme)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/iHPWr2M.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Như vậy là vấn đề đầu tiên đã được giải quyết xong. Bây giờ mình có thể tiếp tục học mà không phải ức chế vì lag nữa rồi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#Udacity&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Như mình đã nói đến ở bài viết trước, mình sẽ học một chuỗi course về Android trên Udacity, bao gồm 5 course:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-user-interface--ud834&#34;&gt;Android Basics: User Interface&lt;/a&gt; (2 tuần)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-user-input--ud836&#34;&gt;Android Basics: User Input&lt;/a&gt; (4 tuần)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-multiscreen-apps--ud839&#34;&gt;Android Basics: Multiple App Screens&lt;/a&gt; (2 tháng)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-networking--ud843&#34;&gt;Android Basics: Networking&lt;/a&gt; (5 tuần)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-data-storage--ud845&#34;&gt;Android Basics: Data Storage&lt;/a&gt; (8 tuần)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Thời gian học ở trên là thời gian đề nghị trong mỗi course, mình nghĩ mình sẽ đẩy nhanh tốc độ hơn vì mình đã có kinh nghiệm về lập trình trước rồi. Mình khá thích những khóa này vì những video bài giảng khá ngắn (trung bình khoảng 4 - 5 phút, thỉnh thoảng mới có những video 9 - 10 phút, còn nhiều hơn thì mình chưa thấy), cách dạy trực quan và sáng tạo (mình đã ngủ gật khi học khóa Android trên Coursera vì giảng lý thuyết nhiều quá), sau mỗi video hay nội dung mới đều có những câu hỏi để các bạn check lại những điều vừa học. Ngoài ra, các ví dụ và code mẫu của khóa đều có trên Github và được cập nhật thường xuyên, tránh được trường hợp ức chế vì nội dung khóa quá cũ. Udacity cũng có một forum để các bạn tiện đặt câu hỏi, chia sẻ app của mình và nhận những đánh giá từ những người học khác. Ngoài những khóa này, ngoài ra còn có chương trình Nanodegree  (đây là chương trình bao quát và chi tiết về Android của Google), tuy nhiên học phí khá đắt (200$ mỗi tháng, thời gian học dự kiến 1 năm).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Mình sẽ dừng bài viết ở đây. Trong bài tiếp theo, mình sẽ chia sẻ về những gì mình đã học và làm được trong khóa đầu tiên Android Basics: User Interface. Về tình hình hiện tại thì mình đã học Android được 3 tuần. Mình đã hoàn thành 3 kh đầu tiên và đang tiếp tục học khóa thứ 4 Android Basics: Networking.  Như mọi lần, vì là một thằng Noob, mình rất mong nhận được những ý kiến đóng góp của các bạn ^_^.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Android for Noob</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/android-for-noob/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/android-for-noob/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/WryYTJY.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đây không phải là một bài viết chuyên sâu về Android. Tuy tiêu đề là “Android for noob”, đây cũng không phải là một bài hướng dẫn Android cho những người bắt đầu. Đây đơn thuần chỉ là những chia sẻ và trải nghiệm của một thằng noob (mình) khi học lập trình Android.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tại-sao-lại-là-android&#34;&gt;Tại sao lại là Android?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mình học Android vì … mình thích, vậy thôi. À ngoài ra mình cũng đang xài một con smartphone chạy hệ điều hành Android nên mình tranh thủ tận dụng luôn.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;mình-đã-có-gì&#34;&gt;Mình đã có gì?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Như tiêu đề, mình là một thằng noob. Vì vậy các bạn có lẽ cũng không nên bất ngờ quá nếu phần này ngắn quá.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ngôn ngữ lập trình: Hiện tại thì mình đang học và sử dụng chủ yếu C++. Ngoài ra mình cũng biết một ít về Java và Python. Java thì mình chỉ biết đủ để làm bài tập ở course &lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/learn/algorithms-part1&#34;&gt;Algorithm&lt;/a&gt; trên Coursera. Python thì mình có biết qua khi học khóa &lt;a href=&#34;https://www.edx.org/course/cs50s-introduction-computer-science-harvardx-cs50x&#34;&gt;CS50&lt;/a&gt; trên EdX.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Về Android: Ngoài chuyện mình biết dùng một con smartphone chạy Android và lúc trước thỉnh thoảng có nghịch root máy và up rom các kiểu thì ngoài ra mình chưa biết gì về Android.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OOP: Mình có tìm hiểu qua và biết một số khái niệm cơ bản.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tóm lại, như đã nói, mình là một thằng noob.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;mình-bắt-đầu-như-thế-nào&#34;&gt;Mình bắt đầu như thế nào?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ban đầu mình chọn khóa &lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/learn/android-programming&#34;&gt;Programming Mobile Applications for Android Handheld Systems&lt;/a&gt; trên Coursera. Tuy nhiên, sau khi học tuần đầu tiên, mình thấy khóa này đã khá cũ và cách tiếp cận không phù hợp với mình. Vì vậy mình quyết định không học khóa này nữa mà tìm những khóa khác phù hợp hơn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khóa học tiếp theo mình tìm đến là &lt;a href=&#34;https://in.udacity.com/interview-skill-certification/android-basics-user-interface--ud834&#34;&gt;Android Basics&lt;/a&gt; trên Udacity. Khóa này được đánh giá là cho những học viên chưa hề có kinh nghiệm lập trình trước đó, vì vậy mình nghĩ đây có thể là cách tiếp cận tốt hơn cho mình. Mình enroll khóa đầu tiên trong chuỗi những khóa của Android Basics là Android Basics: User Interface. Sau khi xem vài video đầu tiên, mình cảm thấy đây chính là khóa học phù hợp với mình. Ngay sau đó mình đã enroll luôn cả 4 khóa còn lại. Và như vậy hành trình Android của mình đã bắt đầu&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Mình sẽ dừng ở đây vì mục đích của bài này chỉ là giới thiệu về những gì mình định viết. Trong những bài tiếp theo, mình sẽ chia sẻ những kiến thức, trải nghiệm mình có được cũng như những app mà mình đã làm được trong quá trình học. Vì là một thằng noob, mình luôn sẵn sàng đón nhận những ý kiến đóng góp cho bài viết của mình.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
