<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>The Fellowship of the Optim on Hi! I'm Tam Le</title><link>https://incenger.github.io/series/the-fellowship-of-the-optim/</link><description>Recent content in The Fellowship of the Optim on Hi! I'm Tam Le</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>&lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-NC 4.0&lt;/a></copyright><lastBuildDate>Thu, 02 Sep 2021 20:08:54 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://incenger.github.io/series/the-fellowship-of-the-optim/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>The Fellowship of the Optim: Thesis Reflection</title><link>https://incenger.github.io/posts/2021/09/thesis_recap_6/</link><pubDate>Thu, 02 Sep 2021 20:08:54 +0700</pubDate><guid>https://incenger.github.io/posts/2021/09/thesis_recap_6/</guid><description>&amp;ldquo;It&amp;rsquo;s over.&amp;rdquo; - Mình tự nhủ và cảm thấy trống rỗng. Mình đã dần cảm nhận được sự trống rỗng này từ tối hôm trước, khi mà mình đã chuẩn bị xong gần như mọi thứ cho việc bảo vệ. Lúc đó, mình tự hỏi: &amp;ldquo;Làm gì tiếp đây?&amp;rdquo;.
Luận văn đối với mình giống như đi tàu lượn siêu tốc với quãng đường của một đường chạy marathon. Đây là một sự kết hợp kì quái, nhưng hãy nghe mình giải thích.</description></item><item><title>The Fellowship of the Optim: Writing Thesis</title><link>https://incenger.github.io/posts/2021/07/thesis_writing_5/</link><pubDate>Fri, 02 Jul 2021 23:13:34 +0700</pubDate><guid>https://incenger.github.io/posts/2021/07/thesis_writing_5/</guid><description>&lt;p>Vào thời điểm mình viết những dòng này, mình chỉ còn khoảng một tháng cho thesis của mình. Thật sự thì mình chưa bao giờ viết một văn bản khoa học nào bằng tiếng Anh dài như thesis sắp đến của mình (yêu cầu tối thiểu là 50 trang) nên mình có hơi chút lo sợ. Mình nghĩ cảm thấy lo sợ cũng là điều bình thường thôi nhỉ, vì viết một cái gì đó 50 trang thì vốn đã không phải là chuyện đơn giản, mà đây còn là viết về nghiên cứu khoa học nữa chứ. Viết blog này cũng cho mình một bài học thú vị, là trở ngại đầu tiên khi bạn muốn viết một cái gì đó nghiêm túc chính là bắt đầu. Đó là lý do tại sao mình quyết định bắt tay vào viết khi mình còn tận một tháng nữa cho thesis.&lt;/p></description></item><item><title>The OK Plateau</title><link>https://incenger.github.io/posts/2021/05/ok_plateau_4/</link><pubDate>Fri, 07 May 2021 13:52:06 +0700</pubDate><guid>https://incenger.github.io/posts/2021/05/ok_plateau_4/</guid><description>&lt;p>Dạo gần đây mình có đọc Moonwalking with Einstein - một quyển sách viết về những kĩ thuật cải thiện khả năng ghi nhớ thông qua hành trình của một người &amp;ldquo;bình thường&amp;rdquo; tiếp cận với những kĩ thuật này. Nhân vật chính, cũng là tác giả, từ chỗ đầy hoài nghi về những phương pháp ghi nhớ mà cụ thể là Memory Palace (hay method of loci), thử luyện tập nó trong vòng một năm và cuối cùng là vộ địch USA Memory Championship. Quyển sách này cũng sẽ cho bạn những thông tin cần thiết để hiểu hơn về việc tại sao chúng ta phải ghi nhớ trong thời đại mà con người có thể &amp;ldquo;externalize&amp;rdquo; kí ức thông qua hằng tá ứng dụng hỗ trợ. Khoan đã&amp;hellip;., mình đâu có ý định review sách đâu nhỉ ⚆ _ ⚆. Mình hơi lan man một tí, quay trở lại chủ đề chính thôi.&lt;/p></description></item><item><title>The Fellowship of the Optim: You don't know what you don't know</title><link>https://incenger.github.io/posts/2021/05/you_dont_know_3/</link><pubDate>Sun, 02 May 2021 12:54:23 +0700</pubDate><guid>https://incenger.github.io/posts/2021/05/you_dont_know_3/</guid><description>&lt;p>Bỗng dưng mình có một suy nghĩ, là trong những bài viết này mình nên viết như thể mình đang kể một câu chuyện cho người đọc, hay là chỉ đơn thuần là viết để ghi lại cho bản thân mình thôi. Mình có suy nghĩ này vì với bài viết này, mình cảm giác mình muốn viết lại cho chính mình nhiều hơn là viết cho một người khác đọc. Nhưng ở hai câu vừa rồi thì mình đã chọn cách viết rồi mà nhỉ? Ừ, hơi mâu thuẫn thật, giống như trang giấy mà bạn sẽ thường hay thấy khi đọc sách này.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://incenger.github.io/img/2021/you_dont_know_3/left_blank.jpg" alt="Is it blank?">&lt;/p></description></item><item><title>The Fellowship of the Optim: Random things</title><link>https://incenger.github.io/posts/2021/04/random_things_2/</link><pubDate>Fri, 23 Apr 2021 19:20:42 +0700</pubDate><guid>https://incenger.github.io/posts/2021/04/random_things_2/</guid><description>Khác với những bài viết trước, bài viết này sẽ có thể hơi lộn xộn vì đó cũng chính là tâm trạng của mình khi gõ những dòng này. Mình đã định không viết gì vào tuần này. Một phần vì mình không tìm được nguồn cảm hứng để viết (những bài viết trước mình luôn viết trong lúc cảm hứng rất dồi dào) và cũng vì mình cũng chưa nghĩ ra được một câu chuyện hoàn chỉnh và hay ho để kể cho mọi người.</description></item><item><title>The Fellowship of the Optim: How I met my thesis</title><link>https://incenger.github.io/posts/2021/04/where_am_i_now_1/</link><pubDate>Sat, 17 Apr 2021 19:14:34 +0700</pubDate><guid>https://incenger.github.io/posts/2021/04/where_am_i_now_1/</guid><description>Nếu như đã đọc bài viết trước, các bạn sẽ biết mình đang làm thesis về đề tài Video Super Resolution. Thật ra đề tài này không phải là dự định ban đầu của mình, đúng hơn, mình còn chưa bao giờ nghĩ đến đề tài này cho đến khi gặp thầy hướng dẫn. Trong bài viết này, mình sẽ kể lại mình đã bắt đầu với thesis của mình như thế nào, và tình hình hiện tại của nó.</description></item><item><title>The Fellowship of the Optim: Hello World</title><link>https://incenger.github.io/posts/2021/04/hello_world_0/</link><pubDate>Wed, 14 Apr 2021 23:42:14 +0700</pubDate><guid>https://incenger.github.io/posts/2021/04/hello_world_0/</guid><description>Mình sẽ bắt đầu bằng cách cung cấp một số thông tin cơ bản nhất, để bạn có thể biết được mình là ai, và những bài viết này nhằm mục đích gì. Và cách bắt đầu hiệu quả nhất theo mình nghĩ là những câu hỏi.
Tại sao lại là The Fellowship of the Optim? Mình lấy ý tưởng từ The Lord of the Rings - một trong những tác phẩm mình rất yêu thích.</description></item></channel></rss>