<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on InCenger Blog</title>
    <link>https://incenger.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on InCenger Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Oct 2021 21:37:44 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://incenger.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mình thi IELTS (Indicator)</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/ielts/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Oct 2021 21:37:44 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/ielts/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Bài viết Thesis Reflection đã tạm khép lại hành trình làm luận án của mình và để lại mình một câu hỏi: &amp;ldquo;Viết gì tiếp đây?&amp;rdquo;. Mình phân vân giữa viết gì đó mang tính technical và review một vài quyển sách. Sau một hồi suy nghĩ, mình quyết định quay trở lại giá trị cốt lõi của blog này - điều mà mình luôn muốn truyền tải cho người đọc từ những bài viết đầu tiên - những trải nghiệm của mình. Và bài viết này là về chuyện mình đi thi IELTS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đầu tiên, mình nghĩ nên làm rõ trước vài điều. Bài viết này không nhằm mục đích review đề thi IELTS hay chia sẻ phương pháp tự học IELTS, mặc dù nó sẽ chứa tất cả những nội dung đó. Nếu các bạn đang trông đội những nội dung đó thì những group IELTS sẽ là nơi tìm kiếm hiệu quả hơn. Ở đây chỉ có những trải nghiệm của mình mà thôi :)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bài viết này sẽ được chia ra làm 2 phần: Chuyện mình đi thi IELTS và chuyện mình học IELTS. Mình định gộp hai phần vào một bài, nhưng mình thấy nó khá dài nên mình sẽ để phần sau cho một bài viết khác trên blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình biết đến IELTS từ những năm cấp ba, và bắt đầu học từ năm nhất đại học (ngắt quãng chứ không liên tục). Đối với việc học IELTS, lựa chọn phổ biến mà mình thấy là tập trung học trong khoảng một thời gian rồi sau đó đăng kí thi. Mình nghĩ đây là một chiến lược hợp lý vì nó tối ưu về mặt thời gian cũng như công sức. Tuy vậy, đó không phải là chiến lược mà mình chọn. Mình theo đuổi một kế hoạch dài hạn hơn - nâng cao khả năng tiếng Anh trước và ôn luyện IELTS sau đó. Việc có nhiều thời gian để học giúp mình có thể học tiếng Anh một cái thoải mái hơn, tuy nhiên, nó lại cho mình nhiều thời gian để trì hoãn hơn :)). Sau khi trì hoãn việc thi IELTS vào năm 2 và năm 3 với lý do là bản thân chưa cảm thấy sẵn sàng, mình dần rơi vào tình thế là buộc phải thi dù có sẵn sàng hay không. Cuối cùng, mình quyết định sau khi bảo vệ luận án xong thì sẽ đăng kí thi IELTS. Để chuẩn bị cho việc đó, mình bắt đầu tăng cường thời gian học tiếng Anh mỗi ngày từ tầm từ khoảng tháng 3, và càng tăng dần cho đến ngày thi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Và giống như bao dự định giữa đại dịch này, dự định của mình đã không thể diễn ra như ý muốn. Bảo vệ luận án của mình bị dời lại khoảng 1 tháng và các kì thi IELTS đều bị hoãn. Thông thường, việc bị hoãn sẽ tạo điều kiện có thêm thời gian để chuẩn bị cho kì thi, nhưng với mình, nó cũng đi kèm sự áp lực và sự hoang mang. Việc tự học vốn đã hoang mang, nay càng lớn thêm khi những dự định đi kèm với nó đều bị đặt vào giữa làn ranh đổ vỡ. Nhưng mình khá là may mắn. Giữa những ngày tháng chờ đợi đó thì mình phát hiện ra kì thi IELTS Indicator - thi IELTS tại nhà. Mình xem lịch và chọn ra một ngày thi hợp lí - không quá gấp để mình có thời gian chuẩn bị và không quá xa để tránh mình bị cạn kiệt năng lượng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình bắt đầu vào quá trình ôn luyện IELTS như bao người - làm đề trong những quyển Cambridge, học từ vựng một số chủ đề rồi luyện nói và viết. Do vẫn còn phải làm việc full-time, nên mình không thể dồn hết tâm sức vào việc chuẩn bị được. Mình cố sắp xếp thời gian vào buổi tối và cuối tuần, cố gắng lựa chọn những thời điểm mình có đủ năng lượng để có thể làm bài thi thử. Nhưng trớ trêu thay, càng chuẩn bị thì mình càng thấy có nhiều thứ mình làm chưa tốt và cần cải thiện. Và thế là trước kì thi khoảng 2 tuần, mình bắt đầu gia tăng cường độ tập luyện. Trong khoảng 2 tuần đó, trong đầu của mình chỉ có làm việc và học IELTS lặp đi lại lặp. Thậm chí khi ngủ mình còn mơ về việc thi IELTS. Suy ngẫm lại, mình thấy quyết định này không sáng suốt lắm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngày thi đến và mình vẫn chưa cảm thấy sẵn sàng cho nó. Lần gần nhất mình có cảm giác này là hồi thi học sinh giỏi quốc gia năm lớp 12. Nhưng mà không còn đường lùi nữa, mình luôn phải tự bảo bản thân là &amp;ldquo;Just do it!&amp;rdquo;. Mình thi IELTS trong 2 ngày, một ngày cho Speaking và một ngày còn lại cho 3 kĩ năng còn lại. Do stress và lo lắng khá nhiều cộng thêm việc luyện tập cường độ cao, mình cảm thấy khá cạn kiệt năng lượng vào ngày thi. Mình đã từng trải qua những kì thi khắc nghiệt và căng thẳng hơn, nhưng mình cảm giác đây là một trong những lần thi mà mình lo lắng nhiều nhất.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngày thi Speaking. Dù đã chuẩn bị khá kĩ lưỡng về webcam, loa, và micro từ hôm trước, nhưng mình đã bị đánh úp bởi Zoom trên Windows. Mình join vào Zoom để thi và nhận ra webcam của mình không hoạt động. Mình bình tĩnh xin phép giám khảo thử join lại. Trước khi join lại, mình cẩn thận bật thử webcam trên app của Windows để xem có trục trặc gì không, kết quả là vẫn hoạt động bình thường. Nhưng Zoom không nghĩ vậy, mình vẫn tiếp tục không thể bật được webcam trong Zoom meeting. Thế là mình xin phép giám khảo restart lại máy tính. Sau khi restart lại xong, Zoom vẫn chịu nhận webcam của mình. Cùng đường, mình xin phép giám khảo restart máy lại lần nữa để thử chuyển sang Linux xem có được không. Giám khảo cho phép nhưng cảnh báo rằng nếu không bật được webcam lần này nữa thì phải dời lịch thi. Và may mắn thay (mình không rõ phải may mắn không) Zoom trên Linux vẫn hoạt động bình thường. Dẫu vậy, mình không còn thời gian để kết nối lại tai nghe, và đành phải dùng loa ngoài và microphone của laptop với hi vọng rằng chất lương âm thanh không quá tệ. Bước vào bài thi Speaking với tâm thế như vậy, mình cũng không còn nhớ những gì đã chuẩn bị nữa và mình trả lời tất cả câu hỏi theo kiểu freestyle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngày thi 3 kĩ năng còn lại mình may mắn không gặp trục trặc kĩ thuật gì. Trước khi thi, mình cũng chuẩn bị bằng cách tập trung nghe những đoạn tiếng Anh ngắn nhưng một hình thức khởi động giúp mình có thể tập trung tối đa trong lúc thi. Hít một hơi thật sâu, mình bắt đầu bài thi Listening. Section 1 không có gì quá bất ngờ, nhưng 3 sections sau đó là chuyện khác. Tốc độ của 3 sections đều khá là nhanh, và kì dị thay, tất cả 40 câu hỏi Listening của mình đều là điền từ :))). Mình cũng làm kha khá đề Cambridge và cũng hay đọc review đề trong các group, nhưng đề kiểu này thì mình mới thấy lần đầu :))). Kết thúc bài thi Listening, mình biết đây không phải là màn trình diễn mà mình mong đợi. Cố gắng xốc lại tinh thần, mình bước tiếp vào bài thi Reading.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bài thi Reading chào đón mình với những dạng câu hỏi khá lạ. Mình thường không gặp vấn đề nhiều với bài thi Reading, nhưng việc bị snowball tự bài thi Listening đã ảnh hưởng tâm lý của mình. Đập ngay vào mặt mình ở Section 1 là một bài viết về choices, về maximizers và satisficers, về việc luôn cố gắng tìm lựa chọn tốt nhất có thể có tác dụng ngược như thế nào. Mình cảm giác bài viết như đang nói về mình, về quá trình mình chuẩn bị cho kì thi này vậy :))). Mình hoàn thành bài thi Reading trong khoảng 50 phút và dành 10 phút còn lại để kiểm tra lại thật kĩ. Tuy nhiên, trong 10 phút cuối đó, mình cảm thấy thật sự cạn năng lượng. Mắt mình cảm thấy mỏi và mình cảm giác không thể đọc hiểu suy luận thêm được nữa. Vì còn bài thi Writing trước mặt, nên mình quyết định không cố kiểm tra nữa mà cố gắng giữ cho tinh thần và thể chất thật ổn. Dẫu đã cố vực dậy tinh thần, mình đã làm bài rất tệ hại trong bài thi Writing. Mình kết thúc kì thi IELTS trong sự thất vọng toàn tập.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoảng một tuần sau thì mình có kết quả. Mình đã chuẩn bị tinh thần để đón nhận một kết quả tệ. Kết quả đúng là tệ, nhưng mà nó không tệ hoàn toàn. Điểm Writing và Listeing thấp hơn mình kì vọng, nhưng hóa ra mình không làm quá tệ trong 2 bài thi còn lại. Mình đạt 8.5 cho cả Reading và Listening, và Overall 7.5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình khó thể nói là mình hài lòng về kết quả. Trải nghiệm không mấy suôn sẻ này vô tình lại cho mình cơ hội để nhìn nhận lại được nhiều điều. Mình hiểu được sự quan trọng của việc chuẩn bị và việc chọn đúng điểm rơi về năng lượng (hay phong độ). Quan trọng nhất, nó giúp mình hiểu được khả năng của mình đến đâu, và mình cần phải có những thay đổi gì trong phương pháp học tiếng Anh trong chặng đường tiếp theo.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Fellowship of the Optim: Thesis Reflection</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/thesis_recap_6/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2021 20:08:54 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/thesis_recap_6/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&amp;ldquo;It&amp;rsquo;s over.&amp;rdquo; - Mình tự nhủ và cảm thấy trống rỗng. Mình đã dần cảm nhận được sự trống rỗng này từ tối hôm trước, khi mà mình đã chuẩn bị xong gần như mọi thứ cho việc bảo vệ. Lúc đó, mình tự hỏi: &amp;ldquo;Làm gì tiếp đây?&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luận văn đối với mình giống như đi tàu lượn siêu tốc với quãng đường của một đường chạy marathon. Đây là một sự kết hợp kì quái, nhưng hãy nghe mình giải thích. Tàu lượn siêu tốc là hình ảnh ẩn dụ cho những thăng trầm của mình trong suốt cuộc hành trình. Và cuộc hành trình này giống như khi chạy marathon  - dài (hơn nửa năm) và bạn không thể về đích nếu cứ bung sức mà chạy. Mình đã có một hành trình không dễ chịu với luận văn, nhưng mình nghĩ mình đã học được nhiều điều, và cũng đã vượt qua giới hạn của bản thân ở nhiều khía cạnh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luận văn của mình bắt đầu với sự hoang mang, tiếp đến là chuỗi những ngày mịt mù, và đến khi sắp kết thúc, lại cho mình cảm giác trống rỗng. Mình bắt đầu luận văn với nhiều số không. Mình chưa từng dự buổi bảo vệ luận án của những khóa trước, mình không biết một luận án thì mức độ đóng góp khoa học thông thường như thế nào. Và vì vậy, mình cũng không hề đặt một sự kì vọng nào cho luận án của mình. Mình đã nghĩ điều này sẽ giúp mình tránh những áp lực không cần thiết, ví dụ là về điểm số. Nhưng trớ trêu thay, những áp lực lại đến từ chính bản thân mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một tháng trước khi bảo vệ luận văn, mình không không hề có một chút sự tự tin nào về những gì mình làm. Mình không cảm thấy sự tự tin cần có để có thể trình bày cho người khác nghe. Nhưng mình không chỉ phải trình bày, mình còn phải viết về nó nữa. Viết một tài liệu tối thiểu 50 trang về một thứ mà đến chính bản thân còn không thấy có nhiều giá trị là một cực hình đối với mình. Mình không có một sự kì vọng nào, nhưng chính bản thân mình lúc đó đã coi đây là một sự thất vọng - thất vọng vì những gì mình đã làm không đạt được những tiêu chuẩn của bản thân. Lúc này, mình đã suy nghĩ đến chuyện hủy bảo vệ, nhưng thật may trách nhiêm đã giữ mình lại. Vì đây không phải là công sức của chỉ mình mình và mình có trách nhiệm phải hoàn thành nó. Tất cả những cảm xúc tiêu cực kia, nó chỉ đến từ bản thân mình, và để nó quyết định số phận của luận văn là điều ngu ngốc nhất mà mình có thể làm (Rất may là mình không ngu ngốc đến vậy =)) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong thời gian làm luận văn, mình cảm thấy những gì mình đọc từ hai quyển &amp;ldquo;A Guide to the Good Life: The Ancient Art of Stoic Joy&amp;rdquo; và &amp;ldquo;The Choice: Embrace the Possible&amp;rdquo; thật có giá trị. Mình tập thôi không lo lắng về những gì mình không thể kiểm soát, và mình cũng tập đối mặt với những cảm xúc tiêu cực và tìm cách giải quyết chúng thay vì cứ làm ngơ chờ nó chúng lắng xuống. Mình nhận ra được mình làm một người leader tồi thế nào, và mình cần phải cải thiện thêm gì. Mình học cách chiêm nghiệm lại những gì mình đã làm, không tự trách bản thân mà tập trung vào những gì mình có thể làm tốt hơn. Đây cũng là những gì mình đã trả lời lúc được một thầy trong hội đồng hỏi về bài học lớn nhất mình học được từ luận văn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình từng nghĩ luận văn đến với mình không đúng thời điểm lắm, hoặc là do mình timing rất tệ. Nhưng khi nhìn lại, mình thấy như thế cũng có cái hay của nó. Dù không phải là trải nghiệm mình mong muốn, nhưng cuộc hành trình này đã giúp mình nhận ra và học được nhiều điều.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;It&amp;rsquo;s not the hero we deserved, but the hero we needed&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Các bạn có thể tìm đọc tất cả bài viết của series này tại &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/categories/fellowship-optim/&#34;&gt;đây&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efficient Sub-pixel Convolution</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/efficient_subpixel_conv/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jul 2021 11:43:10 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/efficient_subpixel_conv/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;The efficient sub-pixel convolution is proposed in &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; and explained in details in &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Since it was introduced, the method has quickly becam  the most popular choice for upsampling layer in Super Resolution networks.
IMHO, the explanation is &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; is very difficult to follow because the way sub-pixel convolution (or &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/transposed_conv/&#34;&gt;Transpose Convolution&lt;/a&gt;) is performed in that paper is very confusing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In short, the efficient sub-pixel convolution is just a more efficient way to do sub-pixel convolution. Its superiority lies in the &lt;strong&gt;efficiency&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;not the upsampling quality&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In order to understand how this works, you need to have basic understanding of Transposed convolution. We will use an example of upsampling a \(4\times 4\) feature map to a \(8\times 8\) to see the equivalence between the normal transposed convolution and the efficient sub-pixel convolution  and how the latter method is more efficient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considering a normal convolution with kernel size \(k = 4\), stride \(s = 2\) (stride \(2\) because we want to double the spatial size of the feature map) and padding \(1\). Applying this convolution on a \(8 \times 8\) input results in a \(4 \times 4\)  output feature map. Its corresponding transposed convolution has kernel size \(k&#39; = 4\), stride \(s&#39; = 1\) with padding \(p&#39; = 2\) (The formulation of transposed convolution&amp;rsquo;s output size can be found in &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;), producing \(8 \times 8\) from \(4 \times 4\) input.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since the stride \(s = 2\), in addition to padding values around the transposed convolution input, \(s - 1\) zero pixels are added between actual pixels. The transposed convolution&amp;rsquo;s input, after inserting zeros, is: (Green circles are actual pixels, blue are zero padding)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/efficient_subpixel/padded_input.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now we use a \(4 \times 4\) kernel and slide on this feature map to perform convolution. While doing that, noticing the set of weighs in the kernel that are activated at the same time, you can see the pattern. Weights at position at having the same number will be activated -  multiplying with actual pixels - at the same time (For some position at the corner of the feature map, it&amp;rsquo;s possible that only 2 of 4 weight position are activated but it doesn&amp;rsquo;t affect the generalization). While those weights are activated, weights at other position in the kernel receive zero values.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/efficient_subpixel/pattern.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This observation suggests that it&amp;rsquo;s possible to break down the \(4 \times 4\) kernel into four \(2 \times 2\) kernel using the observed pattern. The transposed convolution, therefore, is equivalent to apply four \(2 \times 2\) convolution on the initial feature map (without zero values inserted between actual pixels), followed by rearranging pixels in result feature maps to create the \(8 \times 8\) output. This is exactly what the &lt;strong&gt;efficient sub-pixel convolution&lt;/strong&gt; does. The efficiency comes from doing the convolution with feature map with smaller spatial size and avoiding inserting zeros between pixels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/efficient_subpixel/decompose.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Real-Time Single Image and Video Super-Resolution Using an Efficient Sub-Pixel Convolutional Neural Network&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Is the deconvolution layer the same as a convolutional layer?&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;A guide to convolution arithmetic for deep learning&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tranposed Convolution</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/transposed_conv/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jul 2021 11:34:13 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/transposed_conv/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;The transposed convolution is also called:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fractionally strided convolution&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sub-pixel convolution&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Backward convolution&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deconvolution (The worst name -  it&amp;rsquo;s confused and shouldn&amp;rsquo;t be used at all)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;If we unroll the input and output feature maps of a convolution operation into vectors from left to right, top to bottom, the convolution could be represented by a matrix multiplication with a spare matrix \(C\). For example, below is a spare matrix for a convolution with kernel size \(3\), stride \(1\), padding \(0\) over a \(4 \times 4\) input, resulting in a \(2\times2\) output.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/transposed_conv/conv_matrix.png&#34; alt=&#34;Matrix representation of convolution&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The convolution above transformed the \(16\)-dimensional vector into \(4\)-dimensional vector. With this representation, it&amp;rsquo;s easy that we can do the reverse transform, which is transforming a \(4\)-dimensional input to \(16\)-dimensional input while keeping the original connectivity pattern, with the help of the transposed matrix \(C^T\). This is the underlying principal of the transposed convolution -  swapping the forward and backward pass of the normal convolution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One way to think about transposed convolution is by multiplying the scalar in the input feature map with the kernel weights to create immediate results of the output feature map. The position of the immediate result depends on the position of the scale in the input feature map. The final output is the sum of all immediate results.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/transposed_conv/transposed_conv_1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another way to think about transposed convolution is to apply an equivalent - but much less efficient - direction convolution on input feature map. Imagining the input of transposed convolution being the result of a direction convolution applied on some initial feature map, the transposed convolution can be considered as the operation that recovers the shape of this initial feature map.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; This way of thinking is reasonable because the transposed convolution is the just backward pass of a direction convolution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/transposed_conv/transposed_conv_2.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In addition, considering transposed convolution in its relation to a direction convolution gives rise to the relationship between two convolution operations. Given a direct convolution with kernel size \(k\), stride \(s\), padding \(p\), the transposed convolution has the same kernel size \(k&#39; = k\), stride \(s&#39; = 1\) (noted that the stride for convolution of transposed convolution always has stride \(1\)).&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;When \(p = 0\) (no padding) and \(s = 1\), considering the top left pixel of input of normal convolution, it only contributes to the top left pixel to the output. Therefore, for transposed convolution to maintain this connectivity pattern, it&amp;rsquo;s necessary to add zero padding around the input of transposed convolution. The padding for transposed convolution&amp;rsquo;s input is \(p&#39;=k-1\).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When padding is used in the normal convolution, it&amp;rsquo;s reasonable to see that we need to reduce the padding of the transposed convolution. This can be explained by the observation that the top-left pixel of the original input (before padded) now contributes to more pixels output. The new padding for transposed convolution&amp;rsquo;s input is \(p&#39; = k - 1 -p\)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When stride \(s &amp;gt; 1\) is used for normal convolution, the intuition for transposed convolution is to make the sliding window moves slower. This is made possible by adding zero pixels &lt;strong&gt;between&lt;/strong&gt; actual pixel in the input. For normal convolution with stride \(s\), \(s-1\) zero pixels are added between actual in the input. This is where the name &lt;em&gt;fractionally strided convolution&lt;/em&gt; comes from. Strided transposed convolution is commonly used to  increase the spatial size of feature map.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/transposed_conv/transposed_conv_3.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;A guide to convolution arithmetic for deep learning&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://d2l.ai/chapter_computer-vision/transposed-conv.html&#34;&gt;https://d2l.ai/chapter_computer-vision/transposed-conv.html&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deformable Alignment</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/deformable_alignment/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 12:12:52 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/deformable_alignment/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Motion is an intrinsic part of video. It poses a question about how to extract, exploit, and encode motion information when working with video data. When adapting methods for single image for video, it&amp;rsquo;s usually useful to leverage the prior knowledge that frames of the same scene can be approximated by a reference frame and motion information. The motion between frames can be expressed in many forms, but the most natural and intuitive choice is the optical flow - the displacement of pixels. When it comes to Video Super Resolution (VSR), the motion problem can be decomposed into two questions:how to use the temporal information to constrain the problem and how to effectively extract and exploit temporal correspondence. The former question originates from the ill-posed nature of the Video Super Resolution problem. The later question arises from the fact that adjacent frames of the target one are accessible. Developing alignment algorithms that can adaptive extract motion feature and have the capacity to respond with sudden and complex motions is one of the primary goal in VSR problems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Early approaches&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; to exploit motion information in VSR problems can be decomposed into two stages: motion estimation and motion compensation. In the first stage, dense optical flow between reference and target frames are extracted using flow estimation algorithm. In the second stage, reference frames are warped using estimated flow from the first stage, resulting in compensated or aligned frames. Even though motion estimation and compensation are usually performed on frames, it&amp;rsquo;s possible to perform those on feature maps. Those compensated frames or feature maps should encode motion feature that succeeding algorithms in the VSR network can exploit.  Despite benefiting from the development of flow estimation algorithms, integrating state-of-the-art flow estimation algorithms into VSR network is not simply plug-and-play. If the flow estimation network is used offline - that is to generate the optical flow outside of the VSR network, the motion estimation quality is not good enough due to data limitation. On the other hand, it&amp;rsquo;s challenging to train the flow network and VSR network in the end-to-end manner since two network differs in training data and optimization process.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In order to overcome the limitations of flow-based alignment approach, recent studies have proposed an implicit alignment method using &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/deformable_conv/&#34;&gt;Deformable Convolution&lt;/a&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.  The deformable alignment has the merit of being both effective and trainable in end-to-end manner. Given the reference and neighbor frame (or feature maps), deformable alignment applies deformable convolution on the neighboring frame to align it to the reference frame. The offset for the deformable convolution is learned from both the target and reference features, for example by applying a few convolution layers on the concatenation of the two features.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/deformable_alignment/deformable_alignment.png&#34; alt=&#34;Deformable Alignment &#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How this method works is extensively studied in &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. In specific, let \(x\) be the input feature, \(y\) is the output of the deformable convolution on \(x\), \(p_k\) and \(\Delta_{k}\) is the \(k\)-the sampling position and its corresponding offset in the sampling grid \(G\) for output position \(p\), we have:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ y = \sum_{k=1}^{|G|} w(p_k) \cdot x \left(p + p_k + \Delta_{k}\right) $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The part \(p + p_k + \Delta_{k}\) can be viewed as displacing or warping the pixel at location \(p\) by a displacement of \(p_k + \Delta_{k}\), which is equivalent to image warping in flow-based alignment. The deformable convolution with kernel size \(|G|\), therefore, are capable of generating \(|G|\) warped feature maps, which are later aggregated using a \(1 \times 1\) convolution via the kernel weight \(w\).
In the special case where \(|G| = 1\), the deformable alignment is equivalent to a spatial warping followed by a \(1 \times 1\) convolution - similar to what we want achieve with flow-based alignment. This observation also points out the advantage of deformable alignment: offset diversity - the capacity to generate more than one potential displacement for each pixel. In other words, deformable alignment and flow-based alignment share their same underpinnings with small difference in the offset-diversity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/deformable_alignment/deformable_convolution_decompose.png&#34; alt=&#34;Decomposing Deformable Convolution &#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Real-Time Video Super-Resolution with Spatio-Temporal Networks and Motion Compensation&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Frame Recurrent Video Super-Resolution&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Detail revealing Deep Video Super-resolution&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Temporally Deformable Alignment Network for Video Super-Resolution&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;EDVR: Video Restoration With Enhanced Deformable Convolutional Networks&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Understanding Deformable Alignment in Video Super-Resolution&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deformable Convolution</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/deformable_conv/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 23:14:09 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/deformable_conv/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;In &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; and &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, the authors argue that the traditional CNNs are inherently limited to model geometric transformation due to the fixed geometric structures in its building components. Most of popular building blocks of a CNN such as convolution layer, max-pooling, and region of interest pooling all have fixed geometric structures. The convolution layer samples from the input feature map at fixed locations; the max pooling layer reduces the spatial resolution at a fixed rates; and the output feature map of the ROI pooling has fixed no matter the size of the input feature map. As a result, a CNN built on these layers inherently has similar limitation. For example, all activation units in one layer of a CNN could have the same receptive field, which is undesirable especially for high level convolution layer that captures semantic features. This limitation causes CNNs to be less effective in a few visual recognition tasks requiring fine localization such as semantic segmentation as these tasks necessitates the capacity to respond with different object scales and deformation with adaptive receptive fields.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The adaptiveness of deformable convolution lies in its augmenting offset grids. In specific, considering a traditional 2D convolution operation that can be broken down into two steps: 1 - sampling from the input feature map \( \mathcal{f_{in}} \)  using a rectangular grid \( \mathcal{R} \) and weighted summation of those sampled values using a learnable weight \( \mathcal{w} \). In plain  \( 3 \times 3  \) convolution with stride $1$, the sample grid \( \mathcal{G} \) is:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\mathcal{G} = { (-1, -1), \dots, (0, 0), \dots, (1,1)}$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Values in the output feature map \( \mathcal{f_{out}} \) at location \( p \) is defined by:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\mathcal{f_{out}}(p) = \sum_{\mathcal{g} \in \mathcal{G}} w(g) \cdot \mathcal{f}_{in}(p + g)$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deformable convolution augments the sampling grid  \( \mathcal{G} \) using an offset grid \( \mathcal{O} \) having the same size as \( \mathcal{G} \) , resulting in a sampling offset grid \( \mathcal{G&#39;} = \mathcal{G} + \mathcal{O} \).  In succeeding work, a modulated mask \( \mathcal{M} \) is integrated into deformable convolution to further strengthen its capacity. With values lie in the range \( [0, 1] \), the modulated mask allows deformable convolution to suppress information from some particular position in input feature map. The deformable convolution with modulated mask can be expressed as:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\mathcal{f_{out}}(p) = \sum_{i = 1}^{|\mathcal{G}|} w(\mathcal{G}_{i}) \cdot \mathcal{f}_{in}(p + \mathcal{G&#39;}_{i}) \cdot \mathcal{M_{i}} $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/deformable_convolution/deformable_conv.png&#34; alt=&#34;Visual Explanation of Deformable Convolution&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Deformable Convolutional Networks&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Deformable convnets v2: More deformable, better results&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Fellowship of the Optim: Writing Thesis</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/thesis_writing_5/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 23:13:34 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/thesis_writing_5/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Vào thời điểm mình viết những dòng này, mình chỉ còn khoảng một tháng cho thesis của mình. Thật sự thì mình chưa bao giờ viết một văn bản khoa học nào bằng tiếng Anh dài như thesis sắp đến của mình (yêu cầu tối thiểu là 50 trang) nên mình có hơi chút lo sợ. Mình nghĩ cảm thấy lo sợ cũng là điều bình thường thôi nhỉ, vì viết một cái gì đó 50 trang thì vốn đã không phải là chuyện đơn giản, mà đây còn là viết về nghiên cứu khoa học nữa chứ. Viết blog này cũng cho mình một bài học thú vị, là trở ngại đầu tiên khi bạn muốn viết một cái gì đó nghiêm túc chính là bắt đầu. Đó là lý do tại sao mình quyết định bắt tay vào viết khi mình còn tận một tháng nữa cho thesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gần đây mình có đọc quyển How to Take Smart Notes: One Simple Technique to Boost Writing, Learning and Thinking và tìm hiểu về &lt;a href=&#34;https://notes.andymatuschak.org/About_these_notes&#34;&gt;Andy&amp;rsquo;s working note&lt;/a&gt;. Mình cảm thấy incremental writing rất phù hợp với phong cách viết của mình và những gì mình hướng đến. Cụ thể là, mình xem viết như là một cách để hiểu và suy nghĩ về một vấn đề và những note mình viết phải có giá trị tái sử dụng, tức là bản thân nó có chứa đầy đủ thông tin và liên kết để làm sáng tỏ một chủ đề nào đó. Đặt trong bối cảnh thesis của mình, thì mình muốn mỗi note của mình sẽ viết một chủ đề, một câu hỏi nào đó mà mình có thể xem lại sau này. Thật ra điều này nó cũng là một sự an ủi về mặt tinh thần cho mình. Thú thật, mình cảm thấy luận văn mình không có gì đặc sắc lắm, và việc viết một văn bản 50 trang không có nhiều giá trị cho người đọc làm mình cảm thấy thật sự rất chán chường. Vậy nên, để vượt qua điều đó, mình muốn viết thesis theo hướng ít nhất là sẽ có ích cho mình, và dù không có nhiều sự mới mẻ hay ý tưởng hay ho, thì cũng sẽ có ích cho người khác bằng cách giải thích những khái niệm, trả lời những câu hỏi mà hầu như các papers cho là hiển nhiên hoặc là bỏ qua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vòng vo như vậy đủ rồi, thật ra mình cũng muốn làm kiểu gì đó giống như livestream viết thesis. Nhưng mình nghĩ đó không phải là ý tưởng hay lắm. Một phần vì máy mình cũng không xịn lắm, không biết livestream có ảnh hưởng đến workflow của mình không. Một lý do nữa là khi tập trung thì mình muốn tập trung nên sẽ không có tương tác gì đâu (tóm lại là khi viết mình chán lắm, chả có gì để xem đâu =))) ). Vậy nên thay vì livestream, mình sẽ update tại đây tất cả những note sau khi mình viết xong. Mặc dù những note đó chưa được review cẩn thận và có thể chưa hoàn thiện 100%, nội dung cốt lõi của chúng vẫn được đảm bảo. Mình hi vọng chúng sẽ có ích với mọi người (À tất nhiên mấy notes sẽ được viết bằng tiếng Anh do chúng sẽ là một phần của thesis mình mà :)) )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thesis evergreen notes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/deformable_conv/&#34;&gt;Deformable Convolution&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/deformable_alignment/&#34;&gt;Deformable Alignment&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/transposed_conv/&#34;&gt;Transposed Convolution&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/efficient_subpixel_conv/&#34;&gt;Efficient Sub-pixel Convolution&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Các bạn có thể tìm đọc tất cả bài viết của series này tại &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/categories/fellowship-optim/&#34;&gt;đây&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The OK Plateau</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/ok_plateau_4/</link>
      <pubDate>Fri, 07 May 2021 13:52:06 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/ok_plateau_4/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Dạo gần đây mình có đọc Moonwalking with Einstein - một quyển sách viết về những kĩ thuật cải thiện khả năng ghi nhớ thông qua hành trình của một người &amp;ldquo;bình thường&amp;rdquo; tiếp cận với những kĩ thuật này. Nhân vật chính, cũng là tác giả, từ chỗ đầy hoài nghi về những phương pháp ghi nhớ mà cụ thể là Memory Palace (hay method of loci), thử luyện tập nó trong vòng một năm và cuối cùng là vộ địch USA Memory Championship. Quyển sách này cũng sẽ cho bạn những thông tin cần thiết để hiểu hơn về việc tại sao chúng ta phải ghi nhớ trong thời đại mà con người có thể &amp;ldquo;externalize&amp;rdquo; kí ức thông qua hằng tá ứng dụng hỗ trợ. Khoan đã&amp;hellip;., mình đâu có ý định review sách đâu nhỉ ⚆ _ ⚆. Mình hơi lan man một tí, quay trở lại chủ đề chính thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/ok_plateau_4/sherlock_mind.png&#34; alt=&#34;Nếu bạn đã từng coi series Sherlock Holmes, thì các bạn nhiều khả năng sẽ biết đến kĩ thuật này :)&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong lúc đọc sách, mình có gặp phải một chủ đề khá thú vị: the OK plateau. Thuật ngữ này chỉ một giai đoạn mà một người sẽ gặp phải trong quá trình tiếp nhận và học tập một kĩ năng mới. Để hiểu về giai đoạn này thì trước tiên chúng ta cần phải biết về 3 giai đoạn mà một người sẽ trải qua trong quá trình phát triển một kĩ năng:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cognitive stage: Ở giai đoạn này chúng ta sẽ bắt đầu khám phá những phương pháp khác nhau để hoàn thiện kĩ năng của mình. Đặc trưng của giai đoạn này là chúng ta sẽ mắc rất nhiều lỗi, nhưng cũng sẽ học được rất nhiều điều mới.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Associative stage: Chúng ta sẽ bắt đầu quen dần và mắc ít lỗi hơn. Ở giai đoạn này, việc luyện tập đóng vai trò rất quan trọng. Luyệt tập càng nhiều, kĩ năn của chúng ta sẽ tiến bộ càng nhanh. Và khi kĩ năng của chúng ta tiến bộ, chúng ta dần có thể thực hiện kĩ năng mà không tập trung cao độ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autonomous stage: Kĩ năng hiện tại sẽ ở mức &amp;ldquo;ổn&amp;rdquo;. Chúng ta đạt được trạng thái &amp;ldquo;tự động lái&amp;rdquo; (autopilot), nghĩa là có thể thực hiện kĩ năng mà không cần hoặc cần rất ít sự tập trung. Lúc này cũng chính là lúc mà chúng ta bước vào The OK Plateau - giai đoạn mà chúng ta dẫu dành nhiều thời gian để thực hiện kĩ năng nhưng nó sẽ hầu như không tiến bộ. ᕙ(⇀‸↼‶)ᕗ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/ok_plateau_4/ok-plataeu.png&#34; alt=&#34;Đi đâu về đâu?&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Practice makes perfect&amp;rdquo; - câu nói này đúng với hai giai đoạn đầu tiên (thật ra nó cũng sẽ đúng với giai đoạn thứ 3, mình sẽ giải thích sau). Ở những giai đoạn đó, chăm chỉ luyện tập là cách giúp bạn tiến bộ nhanh nhất.
Nhưng một khi đã đạt được giai đoạn thứ 3 và rơi vào the OK plateau, thì thời gian &amp;ldquo;luyện tập&amp;rdquo; không tỉ lệ thuận với sự tiến bộ nữa. Ví dụ điển hình cho việc này là việc học gõ phím. Khi bạn đã đạt được trạng thái có thể gõ một cách thoải mái, thì khi đó cho dù bạn dành hàng giờ đồng hồ để gõ, tốc độ của bạn cũng sẽ không cải thiện hơn là mấy. Mình có một ví dụ khác - cái này thì mình đã trực tiếp trải nghiệm được trong lúc học giải Rubik 3x3. Ba giai đoạn mà mình đã trải qua:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cognitive stage: Mình học những công thức cơ bản để giải được một khối Rubik. Mình mất khoảng vài ngày để giải xong khối đầu tiên, bằng cách vừa nhìn công thức vừa xoay. Sau đó mình bắt đầu học phương pháp CFOP (hay còn được biết đến là Fridirch method), khi đó tốc độ giải của mình cải thiện đáng kể, giảm xuống còn vài phút.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Associative stage: Mình luyện tập xoay Rubik rất nhiều, những công thức dần trở thành muscle memory. Thời gian giải của mình cũng tiếp tục giảm: dưới 1 phút, rồi sau đó dưới 30 giây.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autonomous stage: Mình đã dừng lại trạng thái này được khoảng vài năm :))). Bây giờ mình có thể giải một cục rubik hoàn toàn bằng muscle memory chứ không còn nhớ được công thức nữa. Nếu bạn đứa một khối rubik cho mình vào bảo mình xoay thì mình sẽ xoay được, nhưng nếu bảo mình chỉ cho bạn thì mình chịu vì chính mình còn không nhớ rõ được là mình đã vừa xoay nó như thế nào =)))). Và tất nhiên trong giai đoạn này, thời gian mình giải không tăng lên mà còn giảm đi do tần suất mình xoay càng ngày càng ít :)))).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Thật ra việc bị mắc lại ở OK Plateau không phải là một điều gì xấu. Khi bạn mắc kẹt tại đây, thì cũng là lúc mà bạn đang một cách vô thức thừa nhận với bản thân rằng mình ổn với kĩ năng hiện tại và không cần chú trọng đến việc cải thiện nó nữa. Nếu bạn thấy việc gõ với tốc độ khoảng 70 - 80 chữ là ổn thì bạn hoàn toàn có thể dừng lại ở đó và dành thời gian để tiếp tục phát triển thêm những kĩ năng khác. Mình cũng đã lựa chọn như vậy với Rubik, khi mà mình thấy việc giải nó dưới 30s đã đủ là để gây ấn tượng với hầu hết mọi người =))))&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn có để ý thì mình dùng từ &amp;ldquo;luyện tập&amp;rdquo; trong ngoặc kép khi ở the OK plateau. Ở giai đoạn này, chúng ta thường hay nhầm lẫn việc &amp;ldquo;luyện tập&amp;rdquo; (practice) và &amp;ldquo;thực hiện&amp;rdquo; (perform) kĩ năng. (Sự khác nhau giữa hai khái niệm này được giải thích rất dễ hiểu trong &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=f2O6mQkFiiw&#34;&gt;video TedEd này&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;) Một khi đã rơi vào trạng thái &amp;ldquo;autopilot&amp;rdquo; thì đó không còn được gọi là luyện tập nữa và bạn cần phải thay đổi phương pháp luyện tập của mình. Cụ thể hơn, bạn cần phải đưa bản thân thoát khoải trạng thái &amp;ldquo;autopilot&amp;rdquo; thông qua việc tập trung vào kĩ thuật, đặt mục tiêu cụ thể, và nhận sự phản hồi thường xuyên và ngay lập tức. Nói cách khác, bạn phải đưa mình trở lại giai đoạn &amp;ldquo;cognitive stage&amp;rdquo; - luyện tập một cách &amp;ldquo;consciously&amp;rdquo; và chấp nhận việc mắc lỗi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình nghĩ, điều cốt lõi trong việc vượt qua đươc the OK plateau là việc mắc lỗi và nhận phản hồi từ người khác hoặc thông qua việc tự reflection. Khi đã tích lũy được kinh nghiệm, thì chúng ta sẽ không còn mắc những lỗi &amp;ldquo;ngớ ngẩn&amp;rdquo; nhưng lúc vừa mới &amp;ldquo;chập chững&amp;rdquo; nữa. Lúc này, để mắc lỗi, chúng ta cần phải bước ra khỏi &amp;ldquo;comfort zone&amp;rdquo;, dám thử nghiệm những điều mới và dám thất bại. Mình vẫn ở trong giai đoạn cố gắng thúc đẩy bản thân làm những chuyện này. Mình vẫn chưa cảm thấy thoải mái với việc thất bại, nhất là với những dự định quan trọng. Nhưng không sao, mình tin là mình sẽ làm được, giống như lời một người chị từng bảo với mình: &amp;ldquo;Em đừng quá sợ việc thất bại. Hãy fail và fail-fast&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/ok_plateau_4/mistakes.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Các bạn có thể tìm đọc tất cả bài viết của series này tại &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/categories/fellowship-optim/&#34;&gt;đây&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=f2O6mQkFiiw&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=f2O6mQkFiiw&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Fellowship of the Optim: You don&#39;t know what you don&#39;t know</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/you_dont_know_3/</link>
      <pubDate>Sun, 02 May 2021 12:54:23 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/you_dont_know_3/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Bỗng dưng mình có một suy nghĩ, là trong những bài viết này mình nên viết như thể mình đang kể một câu chuyện cho người đọc, hay là chỉ đơn thuần là viết để ghi lại cho bản thân mình thôi. Mình có suy nghĩ này vì với bài viết này, mình cảm giác mình muốn viết lại cho chính mình nhiều hơn là viết cho một người khác đọc. Nhưng ở hai câu vừa rồi thì mình đã chọn cách viết rồi mà nhỉ? Ừ, hơi mâu thuẫn thật, giống như trang giấy mà bạn sẽ thường hay thấy khi đọc sách này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/you_dont_know_3/left_blank.jpg&#34; alt=&#34;Is it blank?&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You don&amp;rsquo;t know what you don&amp;rsquo;t know&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình thích câu này mặc dù nó luôn làm mình hơi rùng mình một tí.
Thừa nhận với chính bản thân mình rằng mình đang không biết, không hiểu rõ một điều gì đó là bước đầu tiên để chúng ta có thể bắt đầu quá trình tìm hiểu và học hỏi.
Mình không biết rất nhiều thứ, và điều đó có làm mình lo lắng một chút. Nhưng cảm giác đó, với mình, không đáng sợ bằng cảm giác nhận ra mình không biết là mình không biết về thứ gì đó.
Nói một cách đơn giản, mình nghĩ điều này thường xảy ra dưới 2 dạng: Bạn không hề nhận thức được gì về điều bạn không biết, hoặc là bạn nghĩ rằng mình đã hiểu rõ về thứ đó, nhưng thật ra góc nhìn của bạn còn đang rất hạn hẹp và thiếu sót.
Ở dạng thứ nhất, thông thường bạn sẽ nhận ra nó với một cảm giác ngạc nhiên: &amp;ldquo;Ồ, hóa ra những thứ thế này có tồn tại&amp;rdquo;.
Ở dạng thứ hai, bạn sẽ nhận ra nó với cảm giác rùng mình: &amp;ldquo;Vậy hóa ra lâu nay mình đang hiểu sai sao?&amp;rdquo;
Mình không thích dạng thứ hai, nhưng mình phải thừa nhận nó cho mình nhiều bài học hơn. Nó giống như là một lời cảnh tỉnh, để mình có thể nhìn lại tất cả những &amp;ldquo;nền móng&amp;rdquo; mà mình đang đứng trên, liệu nó đang kiên cố và vững chãi, hay đang sẵn sàng sụp đổ bất cứ lúc nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/you_dont_know_3/dishes_falling.jpg&#34; alt=&#34;Thế này có được coi là vững chãi không?&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình viết về câu nói này, vì gần đây mình vừa trải nghiệm nó. Để giải thích cho vấn đề này, thì mình sẽ phải nói về đề tài luận văn mình đang làm một tí. Mình làm về Video Super Resolution, nhưng để cho đơn giản, mình sẽ coi như là Single Image Super Resolution. Một khi đã hiểu được vấn đề thì các bạn có thể dễ dàng tổng quát hóa nó lên thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Super Resolution có thể hiểu đơn giản là phóng to ảnh, ví dụ phóng to một bức ảnh có độ phân giải 640x360 (360p) thành 1280x720 (720p) (độ phóng to - scaling factor trong trường hợp này là \( \times 2 \) ). Bài toán Super Resolution được đặt ra như sau: cho trước một cặp ảnh low resolution và high resolution, tìm một thuật toán (có thể hiểu là model nếu bạn quen với Deep Learning nhiều hơn) nhận vào ảnh low resolution và trả về kết quả giống ảnh high resolution cho trước nhất. &amp;ldquo;Giống nhất&amp;rdquo; ở đây có thể được đo bằng nhiều metrics khác nhau, đơn giản nhất thì có thể dùng Mean Square Error giữa hai ảnh.
Vấn đề đặt ra ở đây là ảnh low resolution được sinh ra từ ảnh high resolution như thế nào? Cách tiếp cận phổ biến nhất (qua những papers Super Resolution mà mình đã đọc) là sử dụng Gaussian Blur lên trên ảnh High Resolution, sau đó dùng bicubic interpolation để resize (thu nhỏ) lại và cuối cùng cộng với một Gaussian noise. Thông thường, quá trình đó được thể hiện thông qua công thức:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$I^{LR} = {(I^{HR} \circledast k) \downarrow} + \mathcal{N} $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong đó:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;\( \circledast \) là convoluton operator&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;\( k \) là Guassian kernel dùng để blur (cái này quan trọng, nhớ nó nhé)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;\(  \downarrow \) là bicubic interpolation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;\(  \mathcal{N} \) là Gaussian noise&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nói một cách đơn giản, thì Super Resolution, đặc biệt nếu dùng cách tiếp cận bằng Deep Learning models, thì sẽ cố gắng đi tìm &amp;ldquo;hàm ngược&amp;rdquo; \( k&#39; \) của kernel \( k \).
Mình đã &amp;ldquo;look over&amp;rdquo; chi tiết này, nhưng cũng nhờ vậy mà mình có được những bài học.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deep Learning models thường được ưa chuộng vì khả năng generalization của nó nếu được trained properly và mình nghĩ Super Resolution models cũng vậy. Trong lúc làm thí nghiệm, mình có một xây dựng một vài models cơ bản. Cơ bản ở đây theo nghĩa là nó đơn giản để xây dựng dựa trên một số công trình ở trước, chứ không hẳn là nó đơn giản thật =))). Mình có thử 2 cái, mà mình đặt tên là SimpleBaseline và DumbNet (đúng rồi, cái DumbNet mà mình đã viết &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/random_things_2/&#34;&gt;ở đây&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.). Kết quả train của 2 models này, trên tập validation (gồm 4 videos) của dataset REDS khá là tốt, đạt được khoảng 30 PSNR score (ngang bằng với đa số papers trong khoảng vài năm trở lại đây, nhưng tất nhiên không phải cao nhất =))) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Với kết quả như vậy, thì việc tiếp theo mình sẽ làm là sẽ test thử kết quả trên một dataset khác. Dataset đó sẽ đóng vai trò là một out-of-scope test set (hoặc out-of-distribution, mình không nhớ chính xác tên khái niệm lắm) - một tập test mà data sẽ khác hoàn toàn với data mà model được train (khác ở đây theo nghĩ chúng có thể được sampled từ những distribution khác nhau, nếu muốn tìm hiểu thêm về phần này, mình recommend các bạn nên đọc quyển &lt;a href=&#34;https://www.manning.com/books/human-in-the-loop-machine-learning&#34;&gt;Human-in-the-Loop Machine Learning&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;). Mình sử dụng dataset Vid4 -  một dataset khác cũng được sử dụng khá phổ biến cho bài toán Video Super Resolution. Dataset này thì không có sẵn low resolution frame, nên mình viết code để tạo chúng từ high resolution frames. Sau khi test thử, kết quả mình nhận được rất &amp;hellip; tệ, tệ hơn hẳn việc sử dụng bicubic interpolation thông thường.  Và thế là quá trình debug của mình bắt đầu.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Để debug trong deep learning, các bạn không nên chỉ nhìn vào con số tổng quát mà hãy tập trung vào từng sample cụ thể. Mình xem kết quả super resoluton frame by frame và nhận ra là output của mình có rất nhiều artifact như thế này.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/you_dont_know_3/vid4_artifact.png&#34; alt=&#34;Kết quả rất tệ&amp;hellip;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mình không thể hiểu được kết quả. Đối với các bài toán như Classification, việc hiểu kết quả đưa ra bởi model sẽ trực quan hơn nhiều. Còn với Super Resolution, mình không thật sự hiểu được hoàn toàn mà mình chỉ biết là nó tệ hay tốt thôi. Dù vậy, mình có một giả thiết là việc generalization của model có vấn đề.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mình kiểm tra lại trong paper, thì không thấy paper nào nói về chuyện này cả, và những papers đó đều có sử dụng Vid4 dataset để evaluate và kết quả khá tốt, ít nhất là tốt hơn bicubic interpolation. Mình nghĩ có thể có 2 trường hợp xảy ra: một là model của mình overfit data và hai là model đơn giản quá nên underfit. Sau khi kiểm tra kết quả trên chính training set, mình khá chắc chắn đây không thể là overfitting vì kết quả không quá tốt, do vậy mình kết luận là underfitting.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mình làm thí nghiệm để xác thực giả thuyết underfitting. Mình đo số parameters và đồng thời chỉnh lại hyperparameters của model để tăng complexity lên. Sau khi train lại và evaluate lại, mình nhận kết quả tương tự :(. Và thế là mình bị mắc kẹt.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lúc này, mình đành phải kiểm chứng lại kết quả của những papers khác. Mình sử dụng code và pre-trained models của họ để chạy thử trên data Vid4 của mình. Và thật bất ngờ, kết quả cũng tệ tương tự.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tới lúc này, giả thuyết của mình chuyển từ underfitting sang việc generalization trong bài toán Super Resoluton có gì đó mà mình chưa biết (yeah, you don&amp;rsquo;t know what you don&amp;rsquo;t know :))) ). MÌnh bắt đầu đi tìm hiểu thử về vấn đề này. Mình bắt gặp một &lt;a href=&#34;https://github.com/open-mmlab/mmediting/issues/59&#34;&gt;Github issue&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; và sau khi đọc nó mình đã hiểu ra vấn đề.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Thật ra việc generalization của Super Resolution không có vấn đề gì cả, chỉ là mình hiểu sai nó. Với đa số cách tiếp cận hiên tại, với input chỉ gồm ảnh low resolution, models có thể generalize trên những image domain khác, nhưng không thể generalize trên những downsample kernel \(  k \) khác nhau tốt được. Và bằng việc tự mình generate low resolution frames cho Vid4 dataset, mình đã dùng một downsample kernel khác với downsample kernel mà model đã được optimized. Điều đó giải thích cho việc tại sao kết quả của mình không tốt. Ngoài ra, mình còn biết được thêm là có một nhánh nghiên cứu Super Resolution mà models có thể generalize với nhiều downsample kernels khác nhau,  gọi là Blind Super Resolution. Khi đó input cho model khi train sẽ cần thêm downsample kernel đã được dùng để sinh ra ảnh low resolution. Okay, vấn đề đã được giải quyết, mình tìm code mà đã được dùng cho dataset REDS và sử dụng nó cho dataset Vid4 và kết quả mình nhận được make sense hơn rất nhiều.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bên cạnh việc hiểu được vấn đề, sự phát hiện này cũng làm mình hơi hoang mang một tí vì bất ngờ mình có thêm một hướng nghiên cứu cần phải để tâm. Nhưng đó sẽ là một câu chuyện khác và mình sẽ kể khi mình bớt hoang mang hơn :))). Thường sau khi giải quyết xong vấn đề, mình thường dành thời gian để reflection - nhìn lại và nghĩ xem mình có thể làm tốt hơn ở những bước nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thật ra, trong quá trình mình giải quyết vấn đề ở trên, nếu mình bắt đầu từ bước 6 thì sẽ đỡ tốn thời gian hơn rất nhiều. Lúc mình đang phân vân giữa 2 giả thuyết overfitting và underfitting, mình cũng đã nghĩ đến generalization. Nhìn lại, mình nhận ra mình chọn 2 giả thuyết kia để thử vì việc xác thực tụi nó dễ với mình nhiều hơn là mình nghĩ chúng có thể là cốt lõi của vấn đề. Mình không tìm hiểu về generalization đầu tiên vì mình không có nhiều manh mối về nó và nó sẽ có thể làm lay chuyển những assumptions mà mình đang sử dụng trước giờ. Và đây là một bài học cho mình: trong những lựa chọn, không nên lúc nào cũng ưu tiên những lựa chọn trong &amp;ldquo;comfort zone&amp;rdquo; của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngoài ra, trong lúc tìm hiểu về Blind Super Resolution, mình tìm thấy đươc một paper có show kết quả super resolution khi mà kernel được dùng để downsample và kernel mà model học được khác nhau. Điều này giúp mình hiểu rõ hơn về kết quả thí nghiệm của mình -  điều mà trước đây luôn làm mình bối rối. Mình cũng thấy khá thắc mắc, là hầu như trong những papers mình đọc qua, không có paper nào nhắc qua về những kết quả kiểu như thế này. Thật ra mình cũng không thấy bất ngờ lắm, vì mình nghĩ hầu như các papers cũng sẽ đều tập trung vào kết quả tốt và bỏ đi những kết quả &amp;ldquo;thất bại&amp;rdquo;. Mình cũng từng đọc qua điều này trong quyển &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/18693884-how-not-to-be-wrong&#34;&gt;How Not to Be Wrong: The Power of Mathematical Thinking&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, trong đó tác giả đề xuất rằng những thí nghiệm thất bại nên được coi trọng hơn và được đưa vào trong những papers nhiều hơn. Mình nghĩ lúc mình viết thesis, mình cũng sẽ cố đưa những kết quả thí nghiệm dù thất bại nhưng vẫn có giá trị vào :)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vừa rồi là những suy nghĩ linh tinh của mình. Hẹn gặp lại các bạn trong những bài viết tiếp theo  \ (•◡•) /.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Các bạn có thể tìm đọc tất cả bài viết của series này tại &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/categories/fellowship-optim/&#34;&gt;đây&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/random_things_2/&#34;&gt;https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/random_things_2/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.manning.com/books/human-in-the-loop-machine-learning&#34;&gt;https://www.manning.com/books/human-in-the-loop-machine-learning&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/open-mmlab/mmediting/issues/59&#34;&gt;https://github.com/open-mmlab/mmediting/issues/59&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/18693884-how-not-to-be-wrong&#34;&gt;https://www.goodreads.com/book/show/18693884-how-not-to-be-wrong&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Fellowship of the Optim: Random things</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/random_things_2/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2021 19:20:42 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/random_things_2/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Khác với những bài viết trước, bài viết này sẽ có thể hơi lộn xộn vì đó cũng chính là tâm trạng của mình khi gõ những dòng này.
Mình đã định không viết gì vào tuần này. Một phần vì mình không tìm được nguồn cảm hứng để viết (những bài viết trước mình luôn viết trong lúc cảm hứng rất dồi dào) và cũng vì mình cũng chưa nghĩ ra được một câu chuyện hoàn chỉnh và hay ho để kể cho mọi người.
Nhưng mà, mình từng bảo mình sẽ viết dù không có ai đọc mà, vậy thì tại sao mình phải áp lực chính bản thân mình về nội dung của nó nhỉ? Cứ viết thôi :))).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tuần này có những câu chuyện rời rạc, nhưng suy nghĩ còn dở dang của mình&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;fail-silently&#34;&gt;Fail silently&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Neural network fails silently&amp;rdquo;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  - mình đã trải nghiệm điều này khá nhiều lần, và tuần này mình vừa được trải nghiệm nó thêm một lần nữa =)))&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong quá trình phát triển segmentation model, mình có viết một đoạn code nhỏ để tính pixel-level accuracy giữa predicted mask và groundtruth mask. Thụât toán thì cũng không có gì phức tạp, chỉ cần đọc vào ảnh và groundtruth tương ứng, chuyển chúng thành numpy array và so sánh pixel-wise là được. Vì nó đơn giản nên mình cũng không nghĩ là nó sẽ có bug :((&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đoạn code mình tính average accuracy như thế này:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;&lt;span class=&#34;ln&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;ln&#34;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;avg_acc&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;np&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;average&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;seg_mask&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;gt_mask&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;ln&#34;&gt;3&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Khi chạy code thì mình nhận được một warning như thế này&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;DeprecationWarning: elementwise comparison failed; this will raise an error in the future.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vì nó là &lt;code&gt;DeprecationWarning&lt;/code&gt; và kết quả average trên tất cả các ảnh cũng ra một con số có nghĩa nên là mình cũng không để tâm lắm. Mình có để ý là kết quả evaluation hơi thấp hơn mình mong đợi. Mình nghĩ là chắc do đây là  baseline model, và mình đã dành thời gian để cải thiện phần model training với mục đích tăng kết quả evaluation lên. Sau khi mình implement một số kĩ thuật training tốt hơn, kết quả evaluation có tăng nhưng không đáng kể và nó vẫn thấp hơn mình mong đợi. Mình bắt đầu cảm thấy bối rối (mình nghĩ với ai làm về Deep Learning thì đều đã trải qua cảm giác này). Và những lúc bối rối như thế này, mình bắt đầu kiểm tra lại mọi thứ&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Data: Data mình lấy trực tiếp từ người khác, nên khả năng có lỗi cũng không cao, mà nếu có lỗi gì đó thì thường sẽ xảy ra lúc training mà training ổn nên tạm coi như data đã ổn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prediction của model: Visualize predicted segmentation mask thì mình vẫn thấy không có vấn đề gì.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kiểm tra colorspace của predicted mask và groundtruth mask đã giống nhau chưa. Cả hai đã giống nhau, đều là grayscale image.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ơ thế thì không lẽ model của mình có vấn đề &amp;hellip;., cái này là ít khả năng nhất, và nếu debug thì sẽ tốn rất nhiều thời gian :(((&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tới đây mình bắt đầu cảm thấy hơi hoang mang, và trong những lúc như vậy mình quyết định làm mọi thứ cực kì cẩn thận. Mình nhớ đến cái warning khi này, mặc dù biết là nó cũng không liên quan gì nhưng mình quyết định cứ refactor lại nó (vì mình cũng chưa biết làm gì tiếp). Thế là mình search document của numpy và viết lại nó thành như thế này&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;&lt;span class=&#34;ln&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;ln&#34;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;avg_acc&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;np&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;average&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;np&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;equal&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;seg_mask&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;gt_mask&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Mình chạy lại code để đảm bảo cái warning đó đã mất đi. Đúng là nó mất đi thật, nhưng code của mình lại báo lỗi (•_•) (refactor xong xuất hiện thêm lỗi là có thật).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;&lt;span class=&#34;ln&#34;&gt;1&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;ln&#34;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;ne&#34;&gt;ValueError&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;operands&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;could&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;ow&#34;&gt;not&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;be&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;broadcast&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;together&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;with&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;shapes&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;433&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;577&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;480&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;640&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;ln&#34;&gt;3&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Ồ&amp;hellip; hóa ra là vậy :(((. Data mình có vấn đề - size của input image và groundtruth mask bị sai lệch vài pixel. Và với 2 numpy array có shape khác nhau, khi thực hiện element-wise comparision như trên thì nó sẽ không báo lỗi mà trả về giá trị &lt;code&gt;False&lt;/code&gt;, và khi pass &lt;code&gt;False&lt;/code&gt; vào &lt;code&gt;np.average()&lt;/code&gt; thì giá trị nhận được sẽ là &lt;code&gt;0.0&lt;/code&gt;. I&amp;rsquo;m fine ಥ_ಥ.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;im-stuck&#34;&gt;I&amp;rsquo;m stuck&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mình hay làm những task của thesis (do mình đặt ra) vào buổi tối. Nhưng thường sau khi dành cả ngày để tập trung vào công việc của công ty, mình thường cảm thấy hơi cạn kiệt năng lượng và cảm hứng. Và khi phải đối mặt với những task cần sự tập trung và nhiều năng lượng như implement một model, code của mình nó sẽ trở nên như thế này &amp;hellip;. Mặc dù biết là không tốt, nhưng lúc đó mình chỉ cần nó train được và losses trả về hợp lí là đươc :&#39;(.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/random_things_2/dumb_block.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/random_things_2/dumb_net.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình đang bị kẹt trong việc phát triển model của mình. Thật ra đây không phải là lần đầu mình rơi vào tình trạng này. Đó là trạng thái sau khi bạn đã phát triển thành công một baseline model, thử một số phương pháp phổ biến nhất để cải thiện nó và đạt được một kết quả tạm chấp nhận được nhưng không phải là cái mà bạn đang mong đợi. Lúc đó, bạn sẽ phải trả lời câu hỏi &amp;ldquo;What&amp;rsquo;s next?&amp;rdquo;. Đúng vậy, làm gì tiếp theo đây? Trước đây, mình thường hay giải quyết bằng cách thực hiện những thay đổi nhỏ trong hyperparameters, sau đó train lại và cầu nguyện cho nó hiệu quả. Phương pháp đó làm mình cảm thấy mình productive, vì mình vẫn đang làm gì đó, nhưng thật sự thì nó không hiệu quả lắm khi mà nếu model của bạn đã ổn định thì hầu như những thay đổi đó cũng không có ích gì mấy. Hiện tại mình đã đưa việc &amp;ldquo;productive ảo&amp;rdquo; này lên một tầm cao mới: thay vì chỉ thực hiện hyper-parameter tuning, mình suy nghĩ về việc tạo ra model khác bằng việc lắp ghép những ý tưởng khác nhau lại và implement tụi nó =)))). (Mình cảm thấy mình khá giỏi trong việc tự đánh lừa chính bản thân mình =))) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Việc productive một cách không thật sự productive như vậy càng làm mình cạn kiệt năng lượng. Mình nghĩ mình sẽ không lao đầu vào cái này nữa (rút kinh nghiệm từ những lần trước =))) ). Dự định của mình là &amp;ldquo;đi chậm&amp;rdquo; lại một tí, tạm gác những model qua một bên và tìm hiểu kĩ hơn về vấn đề mình cần giải quyết. Mình cần phải chấp nhận là mình sẽ tiến độ của mình sẽ chậm đi, nhưng mình hi vọng sau đó mình sẽ hiểu rõ hơn về những thí nghiệm mà mình muốn thử, thay vì làm một cách hơi &amp;ldquo;mù quáng&amp;rdquo; như bây giờ. Mình cảm thấy ngoài việc có progress, thì việc giữ được tinh thần bản thân ở một mức ổn cũng là việc thật sự cần thiết. Hôm nay mình đọc được một câu cũng khá là hay (trong một bài viết cũng khá là hay nốt), tiếp thêm cho mình một tí động lực để tạm dừng việc thử nghiệm ý tưởng một cách vô tội vạ này :)))&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;All the very good researchers I know try lots of ideas. (Pure volume isn’t enough, they try their ideas with purpose, but they try a lot of ideas with purpose.)&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;this-makes-my-day&#34;&gt;This makes my day&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Trong những ngày tâm trạng không ổn lắm như thế này, mình vô tình tìm được một thread Reddit rất hay mà mình tìm kiếm bấy lâu nay. Mình hay tìm kiếm những newsletter và blog liên quan đến AI, Deep Learning, và Machine Learning để có thể cập những kiến thức và công nghệ mới. Hiện tại thì mình đã có vài trang, nhưng cảm thấy vẫn không ổn lắm. Và khi mình đang nằm trên giường và lướt qua thread này, mình phải bật dậy và lập tức bookmark lại từng mục trong đó ngay lập tức :))). Đây là một thread tổng hợp lại những blogs, newsletter, youtube channels, paper summary, &amp;hellip; từ những researchers và các tổ chức hàng đầu về AI. Nếu các bạn cũng đang cần tìm thì có thể xem &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/r/MachineLearning/comments/mwwftu/d_your_favorite_ai_podcasts_blogs_newsletters/?utm_source=share&amp;amp;utm_medium=web2x&amp;amp;context=3&#34;&gt;ở đây&lt;/a&gt; nhé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tuần này như vậy thôi, hẹn gặp lại các bạn vào những bài viết tiếp theo \ (•◡•) /.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Các bạn có thể tìm đọc tất cả bài viết của series này tại &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/categories/fellowship-optim/&#34;&gt;đây&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://karpathy.github.io/2019/04/25/recipe/&#34;&gt;http://karpathy.github.io/2019/04/25/recipe/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.alexirpan.com/2021/04/07/grad-school-5years.html&#34;&gt;https://www.alexirpan.com/2021/04/07/grad-school-5years.html&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Fellowship of the Optim: How I met my thesis</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/where_am_i_now_1/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Apr 2021 19:14:34 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/where_am_i_now_1/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Nếu như đã đọc &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/hello_world_0/&#34;&gt;bài viết trước&lt;/a&gt;, các bạn sẽ biết mình đang làm thesis về đề tài Video Super Resolution. Thật ra đề tài này không phải là dự định ban đầu của mình, đúng hơn, mình còn chưa bao giờ nghĩ đến đề tài này cho đến khi gặp thầy hướng dẫn. Trong bài viết này, mình sẽ kể lại mình đã bắt đầu với thesis của mình như thế nào, và tình hình hiện tại của nó.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mình-lên-ý-tưởng-không-hẳn-cho-thesis-của-mình-như-thế-nào&#34;&gt;Mình lên ý tưởng (không hẳn) cho thesis của mình như thế nào?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mình khá hoang mang với việc làm thesis, và việc nghĩ đến nó thôi cũng làm mình lo lắng. Mặc dù mình đã có một ít kinh nghiệm về việc làm nghiên cứu, nhưng thẳng thắn mà nói thì mình chưa có một &amp;ldquo;công trình&amp;rdquo; hoàn chỉnh nào cả. Dự án ở môn Nghiên cứu khoa học thì không có kết quả đáng kể nào cả, còn dự án mình làm ở AI Lab thì vẫn chưa hoàn thành lúc mình quyết định xin nghỉ. Lúc đó, mình không định hình được mình sẽ cần phải làm gì có thể tạo nên một công trình nghiên cứu thành công cả. À thật ra về mặt lý thuyết thì mình biết, nhưng mình không biết phải làm mọi thứ như thế nào. Mình biết làm thesis chắc chắn sẽ là không phải là một con đường dễ dàng cho mình, nhưng trong những lựa chọn mình có, thì nó vẫn là lựa chọn mà mình cảm thấy tự tin nhất. Challenge accepted, bắt tay vào làm thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Những việc đầu tiên mình cần làm đó là tìm đề tài, tìm người làm thesis chung, và tìm người hướng dẫn. Lúc lên ý tưởng cho thesis, mình vẫn còn đang làm ở CinnamonAI và tập trung vào những bài toán liên quan đến Graph Neural Network (mình sẽ gọi tắt là GNN). Với việc đang là một chủ đề khá mới và hấp dẫn, mình nghĩ làm thesis về Graph Neural Network sẽ là một lựa chọn hợp lí. Nhưng tìm kiếm bài toán vốn không phải là điểm mạnh của mình. &amp;ldquo;Làm về Graph Neural Network, nhưng làm gì bây giờ?&amp;rdquo; - đây là câu hỏi mà mình luôn trăn trở trong suốt một thời gian dài. Mình suy nghĩ về một số hướng mình có thể làm, nhưng cảm thấy đều bế tắc cả. Đề xuất một network architecture mới -  mình chỉ nghĩ được đến việc áp dụng những architecture đã hoạt động hiệu quả trong những bài toán về Vision hay Natural Lanuage vào Graph, nhưng hầu như những sự kết hợp đó đều được được thực hiện. Mình cũng nhận thấy một vấn đề nho nhỏ là những dataset được dùng trong các papers về GNN rất là nhỏ, đặc biệt so với kích thước của model, nên mình nghĩ tìm cách đưa ra một dataset mới (kiểu như ImageNet) sẽ là một đóng góp đáng kể. Nhưng mình nghĩ, đó không phải là một hướng đi khả thi đối với mình. Mãi một thời gian sau, mình cũng vẫn loay hoay trong những suy nghĩ rối bời này. Lúc đó, nếu ai hỏi, thì mình cũng sẽ luôn chỉ trả lời là mình sẽ làm về GNN và không nói thêm được gì nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vì không muốn áp lực lên bản thân quá nhiều, cộng với việc mình vẫn phải tập trung vào một số môn học ở trường, mình thường xuyên trì hoãn về việc tìm kiếm ý tưởng cho thesis. Lúc này, mình quyết định chuyển hướng qua việc đi tìm bạn làm chung vì dù sao hai người động não suy nghĩ thường sẽ tốt hơn một người, nhất là một người đang bế tắc :))). Mình bắt đầu đi rủ những đứa bạn mà mình nghĩ sẽ có thể hứng thú về Deep Learning để làm chung thesis. Và sau đó, sao nhỉ, là một chuỗi những lời từ chối khi những người mình hỏi nếu không phải đã quyết định làm một mình, thì cũng đã có nhóm sẵn rồi. Lúc đó, mình cảm giác như mình đang là một diễn viên hài trong một bộ phim và khán giả đang cười vào tình huống trớ trêu này của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình tạm gác hai việc tìm người làm chung và tìm ý tưởng qua một bên, và bắt đầu đi liên hệ với những thầy cô mình biết để tìm giáo viên hướng dẫn. Mình lên hệ thầy Triết, nói về việc mình đang dự định làm về Graph Neural Network, và hỏi thầy có biết những thầy cô nào có thể giúp mình trong đề tài này không. Vì mình cũng chưa có bài toán cụ thể, nên thầy cũng không giúp gì được cho mình nhiều. Thầy khuyên mình cứ suy nghĩ thêm, khi nào có hướng đi cụ thể thì thầy sẽ giúp được và động viên mình. Mình không biết thầy có cảm nhận được tinh thần đang chạm đáy của mình lúc đó qua những tin nhắn bình thường hay không, nhưng những lời động viên của thầy giống như những tia sáng lé loi duy nhất mà mình cảm nhận được trong suốt khoảng thời gian đó. Và đúng là sau những lời động viên thì mọi chuyện của mình bắt đầu trở lại đúng quỹ đạo thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một đứa bạn khác của mình (mà mình không nghĩ là sẽ làm thesis về Deep Learning) có nhắn hỏi về việc mình đã có nhóm chung với ai chưa. Và thế là mình đã tìm được người làm chung theo cái cách mà mình không ngờ nhất =))). Tiếp theo, mình liên hệ với thầy Sơn - người dạy mình 2 môn Computer Graphics và Computer Vision - để hỏi về việc hướng dẫn luận văn. Sau khi nghe mình chia sẻ về việc đang cảm thấy bế tắc trong việc tìm kiếm đề tài, thầy đã đề xuất cho mình một số đề tài. Sau một thời gian suy nghĩ và bàn bạc với bạn mình, mình đã quyết định chọn chủ đề về Video Super Resolution (một trong những chủ đề mà thầy mình đề xuất). Và thế là đề tài của mình ra đời. Nhìn lại, có lẽ vấn đề của mình không phải là việc tìm ra bài toán, vì lúc mình chọn Video Super Resolution mình cũng đã nghĩ ra được hướng đi nào đâu, mà là tìm một người có thể dẫn dắt mình, giúp mình có thể tự tin với lựa chọn dù chưa biết phía trước điều gì đang chờ đón.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mình-bắt-đầu-như-thế-nào-&#34;&gt;Mình bắt đầu như thế nào ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vừa rồi là phần hồi tưởng của mình về quá khứ, phần tiếp theo sẽ về hiện tai và mình nghĩ sẽ một số điều thú vị mà các bạn có thể thu về được cho mình. (thật ra nó cũng là quá khứ nhưng vẫn tiếp tục trong hiện tại - kiểu như thì hiện tại hoàn thành trong tiếng Anh vậy :)) ). Mình hiểu Super Resolution là làm gì (mình nghĩ đa phần mọi người cũng sẽ hiểu) nhưng mình chưa tìm hiểu sâu về đề tài này. Trong những course Deep Learning mà mình học, mình nhớ cũng không có course nào sử dụng bài toán này làm ví dụ (nếu các bạn biết có course nào thì có thể comment để mình cập nhật lại nhé, vì lâu rồi mình cũng không tìm những course Deep Learning mới). Vì vậy, mình quyết định bằng cách đơn giản nhất là &amp;hellip; đọc paper :)). Và đây là cách mình tìm kiếm papers và những công cụ mình sử dụng kèm theo để tổng hợp kiến thức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để tìm papers thì mình sẽ sử dụng &lt;a href=&#34;https://scholar.google.com/&#34;&gt;Google Scholar&lt;/a&gt;,  &lt;a href=&#34;https://www.connectedpapers.com/&#34;&gt;Connected Papers&lt;/a&gt;  và &lt;a href=&#34;https://paperswithcode.com/&#34;&gt;Paperswithcode&lt;/a&gt;. Google Scholar để mình có thể tìm paper chính xác hơn, thay vì chỉ search bằng Google thông thường. Connected Papers để tìm những papers liên quan đến một papers nào đó và Paperswithcode giúp mình tìm những papers đang là &amp;ldquo;state-of-the-art&amp;rdquo; và nhanh chóng biết được papers đó có code sẵn không. Mình sẽ lấy một ví dụ cho các bạn dễ hiểu.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Đầu tiên, mình sẽ thử search Google Scholar với từ khóa &amp;ldquo;Video Super Resolution&amp;rdquo;. Mình thường sẽ chọn những papers gần đây hoặc có số citation cao để bắt đầu. Mình chọn paper &lt;strong&gt;Video super-resolution with convolutional neural networks&lt;/strong&gt;.
&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/how_i_met_my_thesis_1/google_scholar_search.png&#34; alt=&#34;Google Scholar&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiếp theo, mình có thể sử dụng Connected Papers để tìm những papers liên quan đến papers này.
&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/how_i_met_my_thesis_1/connected_papers.png&#34; alt=&#34;Connected Papers&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình sẽ dùng thêm Paperswithcode để tìm, qua đó sẽ biết thêm được những dataset đang được sử dụng cho bài toán này và các phương pháp hiện nay đang có kết quả như thế nào.
&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/how_i_met_my_thesis_1/paperswithcode.png&#34; alt=&#34;Papers With Code&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sau khi tìm xong thì mình bắt đầu đọc paper thôi. Về cách đọc paper thì đã có rất nhiều hướng dẫn chi tiết và cách mình đọc paper thì cũng không có gì khác biệt lắm. Mình thường đọc và sử dụng Obsidian.md để take notes lại. Mình thường take note theo 4 câu hỏi chính: &amp;ldquo;Bài toán ở đây là gì?&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Phương án giải quyết nó như thế nào?&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Kết quả ra sao?&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Mình có thể tái sử dụng hay mở rộng ý tưởng ở đây như thế nào?&amp;rdquo;. Mình khá thích Obsidian.md là mình có thể link những note lại với nhau và tạo thành một cái knowledge graph. Công cụ này giúp mình kết nối những papers lại với nhau dễ dàng hơn một tí (vẫn tốn công sức ban đầu, nhưng sau này nếu các bạn có xem lại thì sẽ dễ có được góc nhìn tổng quan hơn).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/how_i_met_my_thesis_1/obsidian_note.png&#34; alt=&#34;Ví dụ về một paper note&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/how_i_met_my_thesis_1/obsidian_graph.png&#34; alt=&#34;Tính năng Graph của Obsidian.md&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngoài phần papers ra thì một phần quan trọng không kém đó là code. Trong lúc tìm paper, mình cũng thường ưu tiên những papers có code (chính chủ hoặc re-implementation đều được, bạn có thể dùng Paperswithcode để tìm). Mình sẽ cần phải implement và thử nghiệm khá nhiều phương pháp, nên mình cần những codebase thuận tiện cho việc mở rộng. Thuận tiện ở đây mang ý nghĩa: mình cần có tốn nhiều công sức để thêm một architecture hoàn toàn mới không; những utility functions như training, evaluation có tái sử dụng được không, &amp;hellip; (Vì mình lười nên tự implement luôn là phương án cuối cùng của mình :)) ). Cuối cùng, mình quyết định lựa chọn &lt;a href=&#34;https://github.com/open-mmlab/mmediting&#34;&gt;MMEditing&lt;/a&gt; vì nó đáp ứng được khá nhiều tiêu chí ở trên, thiết kế khá đơn giản, và cũng đang được maintained. Mình không giỏi về code lắm, nên mình dành khá nhiều thời gian để tìm hiểu và học về repo này. Cách mình học thì cũng không có gì đặc biệt lắm, cứ chạy code, chèn cái snippet này vào &lt;code&gt;__import__(&#39;ipdb&#39;).set_trace()&lt;/code&gt; và chạy từng dòng để hiểu mọi thứ hoạt động như thế nào =)))) (Nó hiệu quả hơn &lt;code&gt;print(&amp;quot;What the heck?&amp;quot;)&lt;/code&gt; nhiều đấy, các bạn cứ thử xem :)) ).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;thesis-đến-đâu-rồi--&#34;&gt;Thesis đến đâu rồi :&#39;( ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Trong giai đoạn này (sau khi kết thúc kì 1 năm 4, khoảng từ tháng 1/2021) mình cũng khá là trì hoãn trong việc làm thesis. Sau đây là một số lí do biện hộ cho việc mình trì hoãn =))):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mình làm full-time nên ban ngày mình sẽ tập trung hoàn toàn vào những bài toán ở công ty, thời gian còn lại thì mình muốn nghỉ ngơi. Ngoài ra, thỉnh thoảng mình cũng thích làm công việc của công ty hơn là làm thesis :))&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình cần hoàn thành thesis proposal. Do vậy mình dành thời gian chủ yếu để đọc papers và trì hoãn việc code lại. Hậu quả là sau khi hoàn thành proposal thì mình chưa thật sự chạy thử một model nào cả.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Codebase &lt;code&gt;MMEditing&lt;/code&gt; khá lớn, mình không biết nên bắt đầu từ đâu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Trong thời gian này mình còn nhận ra được một bài học khá thú vị. Mình đọc ở đâu đó lời khuyên là bạn nên làm 2 projects cùng một lúc, để nếu có một cái bế tắc thì bạn sẽ cảm thấy mình productive khi làm cái còn lại. Mình thấy lời khuyên này khá đúng, nhưng chỉ là, mình lại gặp bế tắc ở cả 2 projects (công ty và thesis) cùng một lúc. Kết cục là mình cảm giác như một thằng phế vậy =)) (Nếu các bạn muốn nghe về chuyện projects ở công ty thì cứ comment nhé, mình sẽ kể ở một bài khác, nó cũng là một bài học đau thương cho mình). Đây là biểu đồ tâm trạng mỗi ngày của mình trong thời gian đó (màu xanh lá cây là ổn, màu xanh nhạt là không ổn, màu cam là tệ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://incenger.github.io/img/2021/how_i_met_my_thesis_1/mood.jpg&#34; alt=&#34;Thống kê cảm xúc của mình trong tháng 3/2021. Mình dùng app Daylio&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một bài học nữa (mình nghĩ chắc các bạn cũng nghe nhiều rồi) mà mình rút ra được là không nên để những nỗi sợ ban đầu làm bạn chùn bước. Mình đã lo sợ trước thesis proposal, cảm thấy hoang mang giữa một codebase mà mình nghĩ chắc mình sẽ không hiểu được. Nhưng từng bước một, mình dần dần vượt qua được những chướng ngại đó. Đây là bài học của một người bình thường (mình nghĩ đúng hơn là hơi &amp;ldquo;phế&amp;rdquo;) nên mình nghĩ có thể nó sẽ dễ đồng cảm với các bạn hơn một người thành công :)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tóm lại, về thesis, hiện tại thì mình đã hoàn thành xong thesis proposal, đã hiểu code &lt;code&gt;MMEditing&lt;/code&gt;, implement xong một baseline model và đang train để xem kết quả như thế nào =))). Đây là giai đoạn mình thích nhất: được thử nghiệm nhiều ý tưởng và cầu nguyện mỗi lần train model =))))&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bài viết hôm nay sẽ hơi dài một tí, vì mình dự định sẽ viết mỗi tuần 1 bài (chắc là vào cuối tuần). Nếu mình rảnh thì mình có thể viết nhiều hơn, nhưng mình không hứa chắc được, phải làm mới có thứ mà chia sẻ chứ :))). Những bài viết sau mình sẽ viết cụ thể mình đang làm gì, vấn đề mình gặp phải và mình giải quyết nó như thế nào. Đưới đây là một ví dụ (mà mình mới giải quyết xong hôm nay).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi mình evalute kết quả Super Resolution bằng việc sử dụng thuật toán cực kì đơn giản là resize bằng bicubic interpolation, kết quả PSNR (Peak Signal to Noise Ratio) của mình khá là cao, khoảng 31 db, trong khi số liệu trong các papers cũng chỉ ở khoảng 26 db. Mình bắt đầu kiểm tra lại mọi thứ:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Code evaluation đã chính xác. Mình dùng hàm có sẵn trong &lt;code&gt;MMEditing&lt;/code&gt; nên xác suất sai là khá thấp. Mình kiểm tra thêm trong phần issues của repo thử xem có cái nào liên quan đến PSNR luôn không cho chắc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình evaluate thêm kết quả của model hiện tại mình đang train, ra được PSNR khoảng 33 db, cao hơn khá nhiều so với model trong một số papers trong khi model của mình cũng chỉ là baseline. Lúc này mình bắt đầu nghĩ là có thể nằm ở data.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình visualize kết quả High Resolution và thấy kết quả cũng không quá tốt, và đạt PSNR cao như vậy thì rõ ràng là có vấn đề.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình kiểm tra thêm metric khác là SSIM (Structural Similarity Index Measure) và thấy kết quả của metrics này khá tương đồng với các papers, điều này có nghĩa là cách mình dùng PSNR có vấn đề.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình nhớ lại là một số papers evaluate PSNR trên Y channel trong định dạng YCbCr thay vì RGB như thông thường. Mình implement hàm để covert ảnh sang YCbCr và thử lại. Kết quả ra đúng như mình mong đợi -&amp;gt; Problem solve :))).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;À còn một điều nữa mà mình cần làm, là tìm hiểu về định dạng màu YCbCr và tại sao PSNR lại không hoạt động tốt với định dạng RGB. Mình sẽ chia sẻ sau khi mình hiểu nhé :&amp;quot;&amp;gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Các bạn có thể tìm đọc tất cả bài viết của series này tại &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/categories/fellowship-optim/&#34;&gt;đây&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Fellowship of the Optim: Hello World</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/hello_world_0/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Apr 2021 23:42:14 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/fellowship_optim/hello_world_0/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Mình sẽ bắt đầu bằng cách cung cấp một số thông tin cơ bản nhất, để bạn có thể biết được mình là ai, và những bài viết này nhằm mục đích gì. Và cách bắt đầu hiệu quả nhất theo mình nghĩ là những câu hỏi.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tại-sao-lại-là-the-fellowship-of-the-optim&#34;&gt;Tại sao lại là The Fellowship of the Optim?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mình lấy ý tưởng từ The Lord of the Rings - một trong những tác phẩm mình rất yêu thích. Mình thấy một phần nào đó của mình trong Frodo, khi vốn là một người vô năng nhưng lại được giao cho trọng trách lớn nhất. Giống như cách Frodo luôn tự vấn về bản thân, mình cũng hay nghĩ tại sao mình lại có được những gì mình có hiên tại. Ngoài ra, mình thấy cuộc hành trình tiêu hủy chiếc nhẫn, chông gai và đầy cạm bẫy, giống như hành trình một Optimizer đi tìm đến một điểm cực trị thích hợp vậy. Và mình cũng thích từ Fellowship, vì mình mong muốn tìm được những người đồng hành với mình trong những cuộc hành trình tiếp theo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tại-sao-mình-lại-có-ý-tưởng-viết-những-bài-viết-này&#34;&gt;Tại sao mình lại có ý tưởng viết những bài viết này?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mình nghĩ mọi người thỉnh thoảng sẽ có cảm giác giống mình, là cảm giác nửa năm hay một năm trôi qua quá nhanh và khi nhìn lại thì nhận ra mình chưa làm được gì nhiều. Một cách để làm cảm giác đó trở nên ít tồi tệ đi là thêm vào dòng thời gian của mình những cột mốc cụ thể. Những bài viết này đối với mình chính là những cột mốc cho một giai đoạn đặc biệt mà mình nghĩ mình sẽ chỉ được trải nghiệm một lần trong đời&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mình-là-ai-mình-đang-làm-gì-và-mình-sẽ-viết-những-gì&#34;&gt;Mình là ai, mình đang làm gì, và mình sẽ viết những gì?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Các bạn có thể tìm đươc thông tin của mình thông qua những mạng xã hội đính kèm ở blog này. Vì blog này sẽ liên quan đến Deep Learning, nên mình sẽ chia sẻ một chút về hành trình của mình với Deep Learning.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mình bắt đầu chú ý đến Deep Learning vào khoảng giữa kì 2 của năm thứ nhất (2018), mình cũng bắt đầu bằng những khóa học trên Coursera giống mọi người. Nhưng lúc đó, mình cứ mãi theo đuổi việc hoàn thành những khóa học mà bỏ quên việc hiểu sâu vào bản chất của Machine Learning và Deep Learning, và điều đó để lại hậu quả xấu sau này.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Đầu năm 2 đại học, mình có cơ hội làm một project Deep Learning đầu tiên trong môn Nghiên cứu khoa học. Đó là bài toán về phát hiện xe bất thường trên cao tốc của NVIDIA AI City Challenge. Lúc đó mình rất phấn khởi, nhưng ngay lập tức sau đó ăn hành vì bị choáng ngợp trước việc cài đặt CUDA, cài đặt thư viện, chạy model,&amp;hellip;. Do lúc học những khóa học Deep Learning, mình chỉ tập trung vào việc hoàn thành bài tập mà không tìm hiểu sâu về bài toán, nên khi làm project này, sau khi clone được code của một paper có sẵn, thêm thắt chút đỉnh, mình không biết làm gì thêm nữa. Và sau khi kết thúc dự án này, mình cảm thấy chán Deep Learning, khi mình đã dành rất nhiều thời gian cho nó, nhưng lại luôn có cảm giác mình chẳng thật sự hiểu gì&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sau dự án này, mình apply vào phòng thí nghiệm AI Lab của trường với mục đích sẽ được học hỏi và củng cố lại kiến thức của mình, và cũng thử sức với một bài toán mới lạ hơn trong lĩnh vực Speech Processing. Nhưng trái với những gì mình trông đợi, mình không nhận được nhiều sự hướng dẫn, mà chủ yếu phải tự mày mò tìm hiểu. Mình cứ dần chìm trong biển kiến thức mênh mông đó. Mình làm được trong Lab khoảng 6 tháng, và những gì mình làm được chỉ là đi thu thập dữ liệu text một cách bất cẩn, sau đó viết một vài cái rule-based (chủ yếu là regex) để làm text normalization (cho Text-to-speech system). Cuối năm 2019, mình xin nghỉ Lab, thu về cho mình thêm một dự án thất bại và bị trầm cảm. (Trong lúc này mình cũng được phỏng vấn thực tập ở Google, nhưng rồi cũng tạch :)) )&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sau khi nghỉ ở Lab, mình định chuyển hướng sang học những kĩ năng Software Engineering để có thể tìm được vị trí thực tập ở năm 3. Mình vô tình thấy chương trình AI Bootcamp của CinnamonAI. Lúc đó mình đã cảm thấy quá chán nản với AI và Deep Learning, nên mình cũng không định đăng kí. Nhưng sau khi đọc qua thử chương trình, mình thấy trong bootcamp có vẻ chú trọng rất nhiều vào những kiến thức nền tảng - thứ mà mình luôn cảm thấy thiếu sót. Và mình quyết định cho AI thêm một cơ hội nữa. Và hóa ra đó là một quyết định làm thay đổi mình hoàn toàn. Mình may mắn thể hiện tốt trong Bootcamp và sau đó được offered internship và sau đó trở thành nhân viên chính thức. Có thể nói mình bắt đầu &amp;ldquo;học lại&amp;rdquo; mọi thứ về AI và Deep Learning từ Bootcamp của CinnamonAI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Về quá khứ như vậy là đủ rồi, nếu các bạn có hứng thú thì mình sẽ viết thêm về những bài học mình học được từ quá trình đau thương đó. Hiện tại, về Deep Learning, mình có những kinh nghiệm nhỏ trong một số bài toán sau
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ở Bootcamp của CinnamonAI, mình làm về bài toán Automatic Colorization, nhưng chỉ trong 2 tuần nên mình cũng không tự tin là mình hiểu nhiều lắm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trong quá trình làm việc ở CinnamonAI, mình làm chủ yếu về Deep Metric Learning và Graph Neural Network.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Công việc hiện tại của mình bao gồm bài toán Detection và Segmentation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình đang làm luận văn về đề tài Video Super Resolution.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Các bạn có thể thấy là mình thật sự không có một định hướng cụ thể nào cả, khi những bài toàn của mình thuộc khá nhiều chủ đề so với kĩ năng và kinh nghiệm hiện có của mình :))))&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Các bạn có thể tìm đọc tất cả bài viết của series này tại &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/categories/fellowship-optim/&#34;&gt;đây&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Big City</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/thanh-pho-ve-dem/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/thanh-pho-ve-dem/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Hai giờ sáng, cậu cho tay vào túi áo khoác, khẽ rùng mình vì cái lạnh buổi đêm của thành phố.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ở thành phố này ba năm rồi, cậu chưa từng được thấy một bộ mặt như vậy của thành phố.
&lt;em&gt;&amp;ldquo;Thành phố này không ngủ&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, nhưng giờ đây trước mặt câu là con đường dài được phủ bởi ánh đèn đường hiu hắt.
Cậu khá chắc đó là đèn đường chứ không phải ánh trăng, vì cậu biết, ánh trăng chẳng bao giờ có chỗ ở chốn phồn hoa đô thị này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thành phố này có màu gì, thật khó để mà nói. Đó là màu của ánh đèn rực rõ của những cửa tiệm mà cậu lướt qua mỗi tối.
Những ánh đèn chớp nháy hoà với tiếng còi xe inh ỏi, đó là một sự kết hợp khó chịu mà cậu đã quen.
Đó là màu tương phản, giữa sự xa hoa giàu có và những mảnh đời cơ cực mà chỉ thấy được ở những góc tối, khi mà đồng hồ đã điểm quá nửa đêm.
Thật ra cậu cũng không hiểu lắm về thành phố về khuya sẽ như thế nào, vì số lần cậu trải nghiệm điều đó có thể đếm trên đầu ngón tay.
Tối nay, cậu thấy một thành phố xa lạ, đến nỗi cậu cũng không tin là nó chính là nơi cậu đã ở suốt bao năm qua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cơn mưa đêm như là một gáo nước lạnh, dội lên thành phố đã vốn đang cố gồng mình vượt qua những ngày đại dịch.
Cậu giảm tay ga, từ từ lướt qua những con phố quen thuộc. Hít một hơi thật sâu, cậu như muốn cái se lạnh của cơn mưa đêm tràn ngập trong phổi của mình.
Mặt đường ướt sũng, hai bên đường là những dãy nhà tối om. Thanh âm của thành phố lúc này thật lạ, chỉ là tiếng bánh xe lướt nhanh trên mặt đường ướt sũng.
Cậu như lọt thỏm giữa không gian rộng lớn như vậy. Hằng ngày, cậu chỉ thấy lạc lõng trong sự chật chội của thành phố, nhưng giờ đây, đó là sự bé nhỏ của một con người giữa một thành phố vắng lặng.
Cậu đã thôi không cảm thấy cô đơn và nhớ nhung về những kỉ niệm ở thành phố này nữa.
Trạm chờ xe bus mà trước đây lần nào đi ngang qua, cậu đều cảm thấy như có gì đó trong mình trỗi dậy.
Nhưng giờ đây, có có thể đi qua nó mỗi ngày mà không bận tâm gì. Thành phố này hay nhỉ, nó cứ thế tiến lên, và buộc những con người trong đó cũng phải tiến lên theo.
Nó dường như không phải là nơi để dành cho những kỉ niệm, hay là nó đang cố bảo rằng kỉ niệm ở đúng chỗ của nó - trong kí ức của mỗi người.
Cậu luôn gắn những nơi mình đã đi qua với những con người, với kỉ niệm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rốt cuộc, cậu gắn thành phố này cho điều gì?&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30 Days Writing Challenge</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2020-08-13-30-days-writing-challeng/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2020-08-13-30-days-writing-challeng/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Một trong những thử thách 30 ngày của mình: Viết gì đó mỗi ngày.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-1-list-10-things-that-make-you-happy&#34;&gt;Day 1: List 10 things that make you happy.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;List 10 things that make you happy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thời gian vừa qua, mình có gặp vấn đề về việc cảm thấy hạnh phúc, cụ thể hơn là việc mình thường xuyên cảm thấy không hạnh phúc với cuộc sống hiện tại. Do vậy, mình hơi e ngại khi phải bắt đầu bằng chủ đề này. Nhưng dù thế nào, cách tốt nhất để giải quyết vấn đề vẫn là đối mặt với nó. Và đây là 10 điều làm mình cảm thấy vui (hoặc là mình nghĩ sẽ làm mình vui). Danh sách này được sắp xếp không theo thứ tự nào cả (Đúng hơn, nó được sắp xếp theo thứ tự những gì nảy ra trong đầu mình trước).&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Yêu thương và được yêu thương: Khá là hiển nhiên nhỉ, mình nghĩ, đây là hạnh phúc thuần khiết nhất đối với mỗi con người.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hiện tại: Cuộc sống hiện tại của mình không phải là không có chút vấn đề nào. Chỉ là mình cảm thấy biết ơn những gì mình đang có ở hiện tại: gia đình, bạn bè, học tập, công việc,&amp;hellip;. Sự hạnh phúc này không đến với mình một cách tự nhiên, mà mình chủ động luyện tập nó, với mục đích để vượt qua những khó khăn đang gặp phải.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Môt ngày làm việc hiệu quả: Việc sử dụng thời gian một cách hiệu quả luôn đem lại cho mình một sự phấn chấn và những cảm xúc tích cực. Và điều ngược lại cũng đúng, mình sẽ có tâm trạng khá là tồi tệ nếu để một ngày trôi qua mà không có điểm nhấn nào.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Một bộ phim giàu cảm xúc: Cảm xúc ở đây không chỉ nói về cảm xúc của nhân vật, mà nó là bất cứ khía cạnh nào của bộ phim. Đó có thể là màu sắc, bối cảnh, góc quay, lời thoại, cách kể chuyện, &amp;hellip;. Một ví dụ mình có xem gần đây là sự tương phản trong màu sắc của 2 nhân vật chính trong anime Your lie in April. Dù chỉ là chi tiết nhỏ, nhưng đã chạm đến trái tim của mình. Mình cảm thấy may mắn khi được thưởng thức các tác phẩm như vậy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Games: Mình không thể dành khoảng 1000h (ước lượng dựa trên Steam) trong cuộc đời mình để tự nguyện làm một điều mình không thích được :))&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Đọc sách: Với mình, sách là cầu nối của mình đến với những người mà mình có thể sẽ không gặp trong đời bất cứ lần nào. Được lắng nghe một câu chuyện, được nhìn cuộc sống dưới một góc nhìn khác luôn thú vị đối với mình.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Một bức ảnh - một câu chuyện: Mình thích những bức ảnh lộn xộn, out nét, nhưng mang trong nó những câu chuyện, những cảm xúc chân thật.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viết: Mình là một đứa lười viết và thường chỉ viết khi có cảm xúc. Nhưng mình cảm thấy vui vì được viết một cách tự do như vậy. Nếu phải viết một cách nghiêm túc hơn, mình sẽ bớt thích thú đi một chút. Mình chợt nghĩ, có thể nó không chỉ là viết văn thôi, mà còn là viết code nữa :))&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Khoảng lặng: Nghe khó hiểu nhỉ, có thể nói một cách đơn giản là ở một mình vào những lúc mình muốn. Thỉnh thoảng, mình cần những khoảng lặng để lấy lại năng lượng.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Truyền cảm hứng cho người khác: Đươc chia sẻ những trải nghiệm của mình và nhìn thấy những điều đó tác động tích cực đến người khác, dù chỉ là những điều nhỏ bé, luôn tiếp thêm động lực cho mình rất nhiều..&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-2-write-something-that-someone-told-you-about-yourself-that-you-never-forgot&#34;&gt;Day 2: Write something that someone told you about yourself that you never forgot.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Write something that someone told you about yourself that you never forgot&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hừm, có vẻ khó nhỉ. Ban đầu, mình nghĩ mình không có lựa chọn nào, khi mà không có điều gì làm mình ấn tượng mạnh đến như vậy. Nhưng sau khi mình lật lại những ngày tháng cũ, mình nhận ra là mình nhớ rất nhiều, chỉ là những cảm xúc đi kèm với nó không còn mãnh liệt như lần đầu nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Hãy yêu thương bản thân của mày hơn đi&amp;rdquo; -  mình không nhớ chính xác từng câu từ, nhưng đại ý là vậy. Trước đây, mình là người thường hay nghĩ cho nhiều khác nhiều hơn bản thân mình, và nhiều lúc, bỏ mặc bản thân mình. Mình thường quan tâm đến cảm xúc của người khác, mà không hề mảy may quan tâm đến cảm xúc bản thân. Mình từng nghĩ đó là sự hi sinh cao thượng, và mãi sau này, mới nhận ra rằng thật ra đó là một sự ích kỉ trá hình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Người đó nói với mình câu nói này vào những năm cấp ba, nhưng lúc đó, mình vẫn chưa đủ sâu sắc, và có thể là chưa gặp phải những vấn đề, để phải hiểu được tại sao mình phải làm vậy. Đến bây giờ, sau khi trải qua những giai đoạn khủng hoảng về cảm xúc, mình mới nhận ra được mình cần dành nhiều thời gian để lắng nghe và thấu hiểu bản thân hơn. Mình nhận ra rằng việc quan tâm đến người khác quá nhiều chỉ là cách để mình tránh phải đối mặt với những vết thương mà mình chưa thể vượt qua. Và cho đến khi mình thật sự tự do, không còn nhìn lại và nuối tiếc nữa, thì những vết thương đó có thể vô tình khiến mình làm tổn thương những người mình yêu thương.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình từng nghĩ câu nói đó sẽ chẳng bao giờ đọng trong kí ức của mình, nhưng một cách vô thức, nó lại theo mình như làm một chiếc phao cứu sinh phòng hộ mỗi khi mình chìm sâu trong khủng hoảng.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-3-what-are-your-top-three-pet-peeves&#34;&gt;Day 3: What are your top three pet peeves?&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;What are your top three pet peeves?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Overthinking: Mình thường hay lo lắng và suy nghĩ theo hướng tiêu cực khá nhiều.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Không chủ động: Mình thường nghĩ là những gì đến thì nó sẽ đến và mình không cần phải tác động gì đến nó cả.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FOMO (Fear of missing out): Mình thấy thói quen này làm mình mất tập trung.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-4-write-about-someone-who-inspires-you&#34;&gt;Day 4: Write about someone who inspires you.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Write about someone who inspires you&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình sẽ viết về nhiều hơn một người, vì có rất nhiều người truyền cảm hứng cho mình trong cuộc sống, công việc và đam mê.
Mình chỉ viết về những người mình chợt nghĩ ra ngay lúc này, vì mình không muốn dành quá nhiều thời gian để nhớ ra hết tất cả những người là nguồn cảm hứng của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raymond Hettinger - một core developer của ngôn ngữ lập trình Python. Những bài thuyết trình của ông về Python truyền cho mình những cảm hứng để tiếp tục tìm hiểu sâu hơn về ngôn ngữ này. Ông có một cách truyền tải những nội dung đến với người nghe một cách dễ hiểu và hài hước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ali Abdaal - một bác sĩ và youtuber. Ali truyền cho mình những cảm hứng về phương pháp học và productivity. Ghi chú bằng Ipad và Apple Pencil, Notion, Anki - những tiện ích mà mình sử dụng hằng ngày - đều bắt nguồn từ chính những video chia sẻ của anh ấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ed Catmull - một nhà khoa học máy tính, và là bộ não của Pixar. Về Ed Catmull thì có lẽ mình sẽ không cần nói thêm nhiều, khi ông chính là một trong những người tiên phong và đặt nền móng cho hoạt hình kĩ thuật số. Ed Catmull truyền cảm hứng cho niềm tin của mình rằng một người làm khoa học hoàn toàn có thể đóng góp cho nghệ thuật theo một cách riêng, thậm chí là giữ một vai trò quan trọng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hana&amp;rsquo;s Lexis, quá trình ôn luyện coding interview của chị ấy đã truyền thêm năng lượng cho mình vươt qua những e dè và sợ hãi khi luyện tập coding interviews cho FAANG.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một tá những redditors mà mình chẳng thể nào nhớ tên - linux config, vimrc hiện tại của mình là sự cóp nhặt của vô số post trên Reddit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Những người bạn của mình - họ cho mình một niềm tin mãnh liệt rằng nếu chăm chỉ và tập trung cho một niềm đam mê, cuối cùng cũng sẽ nhận được quả ngọt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anh trai của mình - người đã định hướng cho mình con đường học tập và công việc hiện tại.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-5-list-five-places-you-want-to-visit&#34;&gt;Day 5: List five places you want to visit.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;List five places you want to visit&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ban đầu mình đã liệt kê ra danh sách những nước mà mình muốn đến. Nhưng mình nghĩ lại, thì &amp;ldquo;places&amp;rdquo; không nhất thiết phải là một đất nước. Vì vậy, mình quyết định giới hạn lại thành những địa đểm cụ thể. Mình rất bất ngờ khi nhận ra rằng, mình không hề có sẵn những địa điểm mình muốn đến trong đầu. Nhưng không sao, không bao giờ quá muộn để bắt đầu một thứ gì đó mới. Và đây là 5 địa điểm mình muốn đến (không theo thứ tự yêu thích) của mình:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Trường quay của Lord of the Rings ở New Zealand. Mình là một fan cực lớn của series kinh điển này&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disney Theme Parks: Mình thích hoạt hình và theme park. Vậy nên đây là một sự kết hợp hoàn hảo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;National Air and Space Museum:  Mình luôn thán phục và ngưỡng mộ những thành tựu trong công cuộc khám phá vũ trụ của con người.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nhật Bản: Mình chưa có địa điểm cụ thể trong đầu, nhưng mình tin chắc rằng đất nước này có rất nhiều điều thú vị để mình khám phá&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Việt Nam: Mình muốn được đi qua những ngóc ngách trên khắp Việt Nam, để hiểu hơn về chính đất nước của mình.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-6-five-ways-to-win-your-heart&#34;&gt;Day 6: Five ways to win your heart.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Five ways to win your heart&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sự quan tâm: Điều này khá là hiển nhiên nhỉ, nhưng mình nghĩ nó quan trọng nên sẽ vẫn liệt kê vào đây. Mình luôn cảm thấy biết ơn với những người quan tâm đến mình, vì vậy, những hành động dù nhỏ bé, nhưng luôn sẽ để lại ấn tượng tốt với mình.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mùi hương tóc: Ừm, có thể hơi &amp;ldquo;quái dị&amp;rdquo; một tí. Mình sẽ vấn vương với một mùi hương dịu nhẹ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lắng nghe: Mình không phải là kiểu người hay chia sẻ vấn đề với người khác, vì với mình việc chia sẻ với một người mà không thể đồng cảm, thấu hiểu và không sẵn sàng lắng nghe sẽ gây khó xử cho cả hai. Vì vậy, mình trân trọng những người kiên nhẫn lắng nghe để hiểu được mình.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nghệ thuật: Mình thích nghệ thuật, phim ảnh, và sách. Vì vậy, một người có niềm đam mê với những chủ đề này sẽ dễ dàng gây ấn tượng với mình. Thật ra, đây là một điều mà có cũng được, không có cũng không sao vì mình hiểu và tôn trọng sở thích của mỗi người.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thích khám phá: Mình luôn muốn có một người đồng hành với mình trên những nẻo đường cuộc sống, và hơn hết, lôi mình đi mỗi khi mình bị chìm sâu vào trong học hành và công việc.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-7-list-10-songs-that-youre-loving-right-now&#34;&gt;Day 7: List 10 songs that you&amp;rsquo;re loving right now.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;List 10 songs that you&amp;rsquo;re loving right now&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình nghe nhạc theo tâm trạng, nên có thể khoảng 1 tuần sau, có thể hầu hết những cái tên trong top 10 này đều sẽ rơi ra khỏi bảng xếp hạng :)).&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Lost stars&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Ballad of Cleopatra (Cái này có được tính là 5 bài không nhỉ :)) )&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mirrors&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lover&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Happier&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fix you&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;High hopes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bad liar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wanted&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Có người&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-8-share-something-you-struggle-with&#34;&gt;Day 8: Share something you struggle with.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Share something you struggle with&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình đang phân vân sẽ không biết chia sẻ về gì, vì cũng giống như bao người, mình chật vật với khá nhiều thứ trong cuộc sống. Mình sẽ liệt kê một vài ý tưởng có trong đầu rồi lựa chọn:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Những suy nghĩ rối ren trong đầu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sức khỏe tinh thần (mental health)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kế hoạch cho tương lai&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Một cách nào đó, cả 3 điều trên đều ít nhiều liên quan đến nhau. Có lẽ, mình sẽ viết về kế hoạch tương lai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình biết có một cách để định hình tương lai, là thử tượng tượng con người mình muốn trở thành trong 5 năm, 10 năm đến, và lấy đó làm tham chiếu để lên kế hoạch. Mình cũng đã thử cách này, nhưng mình luôn có cảm giác mơ hồ trong con người mình của tương lai. Mình muốn là một người như thế nào? Một con người của gia đình, một con người với kiến thức và kinh nghiệm chuyên sâu, những thành công trong học thuật, một người nhiều trải nghiệm,&amp;hellip; và đôi khi, mình muốn tất cả. Sự nhất quán có lẽ là điều xa lạ đối với mình. Mình không xem đó là một điều tiêu cực, vì mình nghĩ rằng, những điều tốt đẹp trong cuộc đời thường xảy ra ngoài những kế hoạch mà chúng ta đã định trước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dù vậy, nó không đồng nghĩa với việc mình sẽ không có kế hoạch gì cả. Mình sẽ còn 1 năm nữa là tốt nghiệp và hiện tại, mình đang có một số lựa chọn, mà có thể chia ra làm 2 hướng chính: Đi làm và đi học. Với mỗi hướng, sẽ có những con đường khác nhau và những yếu tố liên quan mà mình cần cân nhắc. Hiện tại, kinh nghiệm và tập trung của mình đều là về AI, nhưng liệu mình sẽ tiếp tục theo đuổi nó trong tương lai? Mình sẽ muốn làm academic job hay industrial job? Mình sẽ muốn ở Việt Nam hay sẽ thử sức mình ở một môi trường tốt hơn, cạnh tranh cao hơn. Và hơn hết, điều gì sẽ đem lại cho mình hạnh phúc?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thỉnh thoảng, trong lúc nghĩ về tương lai, mình cũng tự thấy bản thân đang suy nghĩ quá nhiều. Có lẽ mình nên chậm lại, lùi xa ra để có thể nhìn được bao quát hơn. Một kế hoạch chi tiết có thể không phù hợp với mình. Thay vào đó, có lẽ mình chỉ cần tìm một con đường mà mình có thể đặt niềm tin vào, và không cảm thấy luyến tiếc với quyết định đó. Điều &amp;ldquo;chỉ cần&amp;rdquo; đó thật ra cũng không dễ dàng mấy nhỉ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thật ra, mình cảm giác mình đang trì hoãn việc lên kế hoạch cho bản thân nhiều hơn là việc không làm được điều đó. Chỉ là, để thực hiện, mình cần phải có sự cam đảm để từ bỏ, đúng hơn là chấp nhận dập tắt đi những hi vọng mong manh - những hi vọng mà mình tưởng đã tắt, nhưng hóa ra vẫn cháy âm ỉ.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-9-post-some-words-of-wisdom-that-speak-to-you&#34;&gt;Day 9: Post some words of wisdom that speak to you.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Post some words of wisdom that speak to you&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nếu tính nói trực tiếp với mình, thì có thể không có nhiều. Nhưng nếu xét những lời nói mình đọc được và nghe được, thì lại rất nhiều. Gần đây mình có đọc được 1 câu mà mình thấy khá hay từ một youtuber mà mình thích - JerryRigEverything:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Life is a DIY project!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-10-write-about-something-for-which-you-feel-strongly&#34;&gt;Day 10: Write about something for which you feel strongly.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Write about something for which you feel strongly&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình không có một lý tưởng sống cụ thể, mà chỉ có những điều nhỏ nhặt mà mình luôn đặt niềm tin vào. Một ví dụ là việc mình tin vào những điều tốt đẹp trong cuộc sống, thường nằm ngoài kế hoạch định sẵn của mỗi người. Mình có nhắc qua điều này khi viết về những suy nghĩ của mình cho tương lai. Nhìn lại những gì mình đã trải qua, mình thấy rất nhiều mình đang có và trân trọng, hầu như đều không nằm trong những gì mình dự định. Năm lớp 9, mình cũng chẳng hề nghĩ là mình sẽ được thi Chinh Phục, được lên truyền hình. Cũng năm đó, mình cũng không nghĩ rằng, mình sẽ thi vào trường chuyên - một quyết định trong phút chốc, nhưng lại thay đổi hoàn toàn cuộc đời của mình. Công việc hiện tại ở CinnamonAI, cũng bắt đầu từ một chuyến phiêu lưu bất chợt, khi mình chỉ apply vào phút chót.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trước đây, mình thường đôi khi cảm thấy hơi ghen tị và ngưỡng mộ những người có thể lên kế hoạch một cách chi tiết, và những gì họ đạt được đều nằm trong những dự tính ban đầu. Lúc đó, mình nghĩ có thể do mình hay băn khoăn với những lựa chọn, con đường mà mình bỏ qua, hoặc là mình không đủ dũng cảm để có thể đưa ra một quyết định thật sự lớn. Mình đã nghĩ, đó là một điểm yếu của mình.Nhưng khi nhìn lại, mình nhận ra, mình có thể không phù hợp với chuyện đó. Mình cố gằng dung hòa cả hai, bằng cách lên một kế hoạch chi tiết, nhưng luôn để lại một khoảng trống trong đó - như là một cánh cửa để ngỏ. Cánh cửa đó sẽ nhắc mình biết rằng, dù thế nào, mình luôn có một lựa chọn của riêng mình.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-11-something-you-always-thing-what-if-about&#34;&gt;Day 11: Something you always thing &amp;ldquo;What if&amp;rdquo; about.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Something you always thing &amp;ldquo;What if&amp;rdquo; about.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình không biết mình có nên viết về chuyện này không. Mình có thể lựa chọn một câu chuyện khác, nhưng mình nghĩ mình sẽ thật lòng với chính bản thân mình. Mình sẽ viết về điều mình luôn băn khoăn suốt 2 năm nay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sẽ thế nào nếu mình và Nguyên quay lại. Mình không biết. Mình chỉ dám chắc một điều, mình sẽ rất hạnh phúc. Nhưng hạnh phúc thôi thì có đủ là lí do, khi mà có thể nó chỉ là nhất thời. Lý trí bảo mình rằng đó là một điều ngu ngốc, khi mình đã thử điều đó 2 lần, và đều thất bại. Nhưng mình cũng không hiểu sao, từng ấy thời gian, dường như mình chẳng thay đổi gì cả. Hoặc tệ hơn, mình không chắc. Thằng nhóc cấp 3 năm ấy dù sao cũng dám nói ra tình cảm của nó, chẳng màn chuyện tương lai như thế nào. Thằng nhóc năm 3 đại học bây giờ thì chỉ biết giấu kín những tâm tư mình lòng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình nhớ một người hay chỉ nhớ một cảm giác, có lẽ đó là một người. Mình thật sự còn tình cảm hay chỉ là những luyến tiếc cho những gì đã qua. Dạo này mình không còn nhớ về những chuyện cũ nữa, nhưng điều đó cứ thỉnh thoảng len lỏi trong giấc mơ. Nói ra hết hay cứ mãi giấu trong lòng rồi ngậm ngùi tiếc nuối? Mình biết mình sẽ luôn tự hỏi những điều này chừng nào vẫn còn giữ nỗi niềm trong lòng.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-12-write-about-five-blessings-in-your-life&#34;&gt;Day 12: Write about five blessings in your life.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Write about five blessings in your life&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình sẽ hiểu từ blessing theo nghĩa là một điều &amp;ldquo;cực kì may mắn&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Cuộc sống hiện tại của mình. Thật vậy, cuộc sống mà mình đã được ba mẹ mình trao cho, mình nghĩ, đó là điều may mắn nhất của mình.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Có thể với nhiều người, điều này là xui xẻo. Mình bị tai nạn gãy tay vào năm nhất, phải mổ 2 lần. Nhưng mình cảm thấy may mắn vì đến giờ, mình đã hồi phục và sinh hoạt bình thường.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Một người đặc biệt - mình không biết nên gọi mối quan hệ giữa mình và người ấy là gì nữa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Những người bạn cấp 3 của mình.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Đạt giải Học sinh giỏi quốc gia năm 12.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-13-what-are-you-excited-about&#34;&gt;Day 13: What are you excited about?&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;What are you excited about?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nghệ thuật. Mình có thể cảm thấy phấn khích vì một cảnh quay, một bức ảnh, một bài hát hay một câu chuyện thú vị.  Mình vẫn nhớ như in cảm giác vui sướng và thán phục khi được trải nghiệm lối kể chuyện song tuyến khi xem Little Woman, cảm giác nổi da gà khi xem trận chiến trong The lord of the rings, hay sự nghẹn lòng khi Mia và Sebestian trao nhau ánh nhìn ở cuối La La Land. Những dòng chữ trong The Martian khiến mình bật cười một cách sảng khoái, hay câu đầu tiên của I see fire của Ed Shearan làm mình có cảm giác rất hào hùng. Với mình, tất cả những điều đó đều mang trong mình một vẻ đẹp, và mình phấn khích vì mình có cơ hội tận hưởng những điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-14-post-your-favorite-movies-that-you-never-get-tired-of-watching&#34;&gt;Day 14: Post your favorite movies that you never get tired of watching.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Post your favorite movies that you never get tired of watching&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cái này thật sự rất dễ. Mình có thể coi đi coi lại Lord of the rings không biết bao nhiêu lần, và mình khá chắc là mình không phải là người duy nhất :)).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-15-bullet-point-your-whole-day&#34;&gt;Day 15: Bullet-point your whole day&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bullet-point your whole day&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đây là ngày hôm nay của mình:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mình dậy vào lúc 7h để chuẩn bị seminar môn Game &amp;amp; 3D Visualization vào lúc 7h30. Vì seminar online nên mình không tốn nhiều thời gian chuẩn bị lắm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sau khi xong seminar, mình ăn sáng và làm vài thứ linh tinh.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bắt đầu làm việc: Mình kiểm tra kết quả training của model, evaluate và viết report.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tham gia project wrap up sharing ở công ty qua Zoom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ăn trưa và chuẩn bị đi làm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Đi làm vào buổi chiều. Hôm nay công việc của mình chủ yếu là clean data và debug model. Giữa lúc làm thì mình có ra Highland Coffee ngồi chơi khoảng 1 tiếng ăn mừng sinh nhật chị Kelly với team Invoice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tan ca, về nhà và ăn tối&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dạy online. Trong lúc dạy online thì mình cũng tranh thủ fix bug trong model ở công ty. May mắn là mình đã fix thành công :)))&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;10h mình dạy xong. Mình push code và train model, sau đó đi tắm và dọn dẹp phòng.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-16-something-that-you-miss&#34;&gt;Day 16: Something that you miss&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Something that you miss&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình nhớ những ngày được ở trọ một mình. Trong đợt cách ly xã hội đầu tiên, mình đã &amp;ldquo;may mắn&amp;rdquo; được ở một mình trong suốt 3 tháng. Khoảng thời gian đó đã cho mình thấy thật ra ở một mình không tệ lắm, mà có vẻ còn hợp với mình nữa. Hiện tại thì mình sẽ khó mà có lại được cảm giác đó. Mình dự định sẽ ra ngoài ở một mình sau khi tốt nghiệp, hoặc nếu không ở một mình, thì ít nhất ở chỗ mới thì mình cũng sẽ có một phòng riêng. Mình có thể chuyển đi ngay bây giờ, nhưng việc đó sẽ làm đứa bạn cùng phòng hiện tại của mình rơi vào tình thế khó xử. Đôi khi mình cũng nghĩ, mình có thật sự thích ở một mình, hay là do từ hồi đại học đến giờ, mình chưa bao giờ ở chung phòng với người mà mình cảm thấy thoải mái, không phải gồng mình che giấu điều gì. Mình nghĩ, chắc là có lẽ là cả hai &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-17--post-about-your-zodiac-sign-and-whether-or-not-it-fits-you&#34;&gt;Day 17:  Post about your zodiac sign, and whether or not it fits you.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Post about your zodiac sign, and whether or not it fits you&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cung hoàng đạo của mình là cung Bọ Cạp (Scorpio). Mình không đọc nhiều về cung hoàng đạo, và cũng thường không tin vào những gì mình đọc được. Trước giờ, cung hoàng đạo với mình chỉ có ích khi mình cần làm papercraft để tặng bạn bè hoặc người mình thích :))). Đó là một lựa chọn an toàn cho một món quà, vì mình thấy cho dù có niềm tin hay không, thì mọi người cũng sẽ vui vẻ  nhận một món quà liên quan đến cung hoàng đạo của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À thật ra, mình vẫn có mang một món quà liên quan đến cung hoàng đạo của mình mỗi ngày. Đó là chiếc móc chìa khóa mà Nguyên đã tặng mình vào sinh nhật của mình năm lớp 11. Mặt trước đó là hình ảnh của tháp Eiffel (mình có ý tưởng là sẽ có 1 ngày chụp ảnh với tòa tháp với chiếc móc khóa này) và mặt sau là hình cung Bọ Cạp. Mình vẫn dùng nó làm móc khóa cho đến giờ.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-18post-30-facts-about-yourself&#34;&gt;Day 18:Post 30 facts about yourself.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Post 30 facts about yourself&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tận 30 cái luôn, nhiều đấy.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Mình sinh ngày 12/11/1999, cung Bọ Cạp.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình cao khoảng 1m67 thì phải, lâu quá rồi mình không đó nên mình cũng không nhớ chính xác lắm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tương tự với cân nặng, lâu nay mình cũng không cân, chắc tầm khoảng 67kg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích chơi game. Nếu tính số giờ trên Steam thì game mình chơi nhiều nhất là Dota 2 (520 tiếng)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích đọc sách. Mình không có một thể loại yêu thích đặc biệt nào, miễn là sách hay thì mình đọc :))&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích chụp ảnh nhưng lại lười edit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích ẩm thực, nấu ăn và có dự định học nấu ăn trong tương lai gần.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích viết, nhưng thường chỉ viết được khi có cảm xúc nhất định.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình từng khoanh bừa bài thi THPT Quốc gia môn Sinh và đạt được 7.5 điểm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình không thích bừa bộn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình ăn cay không tốt lắm, cho dù cả nhà mình đều ăn cay giỏi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình không thích những nơi đông người lắm. Mình thích nhẹ nhàng và yên tĩnh hơn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích xem phim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích nói chuyện về nghệ thuật, về cuộc sống, nói chung là nói chuyện về những thứ trên trời dưới đất :))).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình từng phỏng vấn thực tập ở Google, vươt qua vòng interview và tạch ở vòng team matching.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nếu không theo học CNTT, thì khả năng cao mình đã đi học sư phạm và dạy Toán.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích đi chơi loanh quanh, đi du lịch nhưng lại không thích đi một mình.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình biết làm papercraft và kirigami, nhưng trước giờ chủ yếu mình làm để tặng người khác.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích ngủ, nhưng cũng thích dậy sớm.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích ăn bánh ngọt, nhưng lại cực kì không thích vị ngọt không tự nhiên (những bánh ngọt không chất lượng thì thường sẽ có một vị ngọt mà nếu ăn nhiều một tí, sẽ làm mình cảm giác đau đầu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thích đi đây đó, nhưng nếu không có ai đi cùng thì lại lười đi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Đối với những người gặp mình lần đầu thì mình khá là ít nói và lạnh lùng. Thường thì sẽ phải một thời gian thì mình mới dần bộc lộ những tính cách của mình&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích chó lẫn mèo (nghiêng về mèo nhiều hơn)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích những thứ dễ thương. Vậy nên mình thường có cảm tình với những người nói chuyện dễ thương hoặc hay dùng những sticker dễ thương.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình không biết nhiều về thời trang, mình có một tủ đồ chỉ toàn quần jeans và áo thun.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình không giỏi đưa ra những quyết định lặt vặt khi có quá nhiều lựa chọn: chẳng hạn hôm nay ăn gì, hay mua gì trong siêu thị :)))&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích trời mưa. Mưa luôn khơi dậy cho mình cảm xúc rất đặc biệt và cảm hứng văn chương :))).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích những món quà handmade, cho dù nó đơn giản như thế nào&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình thích uống cafe nhưng lại không phân biệt được các loại cafe với nhau&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình là người hay hoài niệm.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Phù, cuối cùng cũng viết xong 30 cái, mất thời gian hơn mình nghĩ nhiều :(.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-19-discuss-you-first-love&#34;&gt;Day 19: Discuss you first love.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Discuss you first love&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thật sự, thì mình không thoải mái lắm khi viết về điều này. À thật ra thì mình đã viết hẳn một truyện ngắn về nó hồi năm lớp 11 rồi :)) (&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2017-08-29-mua-cua-nhung-mua-nho/&#34;&gt;ở đây&lt;/a&gt;).
Đó là cô bạn mà mình đã biết thế nào cảm giác tim bị hẫng đi một nhịp, là cảm giác mà tay mình run lên trong lúc làm bài khi nghe tin nó sắp trải qua một ca phẫu thuật. Đó là những kỉ niệm, những hành động ngốc nghếch mà chỉ có thể giải thích bằng hai chữ &amp;ldquo;tình yêu&amp;rdquo;. Cảm ơn m nhé, vì đã đến với cuộc đời t :).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-20--post-about-three-celebrity-crushes&#34;&gt;Day 20:  Post about three celebrity crushes.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Post about three celebrity crushes&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Danh sách này không phải top 3, mà chỉ là những lần &amp;ldquo;crush&amp;rdquo; gần nhất của mình.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Emma Watson trong Little Women. Thật ra thì đây không phải là lần đầu mình yêu thích một vai diễn của Emma Watson. Mình cũng từng &amp;ldquo;crush&amp;rdquo; Hermione trong Harry Potter rồi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trần Lê Thúy Vy, mình crush khi xem Trời sáng rồi ta ngủ đi thôi. Mà sự thật là mình cũng chỉ crush vai diễn này thôi, còn ở ngoài đời thì mình không có nhiều cảm xúc lắm :))).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Phương Anh Đào trong Nhắm mắt thấy mùa hè. Ban đầu, mình có cảm giác chị này có nét rất giống Mỹ Tâm :))). Mình bị ấn tượng bởi vì Phương Anh Đào có một thần thái rất đặc biệt, có gì đó rất thông minh và sắc sảo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-21-what-three-lessons-you-want-your-children-to-learn-from-you&#34;&gt;Day 21: What three lessons you want your children to learn from you?&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;What three lessons you want your children to learn from you?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Trong quyển &amp;ldquo;21 lessons for the 21st century&amp;rdquo;, có một chương nói về tốc độ thay đổi trong thế kỉ này, rằng những kĩ năng hữu dụng ngày nay có thể sẽ vô dụng trong vòng vài mươi năm nữa. Mình cũng đồng ý với quan điểm này, nhưng mình tin có những giá trị cốt lõi của con người sẽ không bao giờ lỗi thời.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Hãy yêu thương và cảm thông. Dẫu tương lai máy móc có đóng vai trò quan trọng như thế nào, con hãy nhớ rằng, tình cảm giữa người và người luôn là giữ vai trò đặc biệt của nó. Đừng bao giờ mất niềm tin vào tinh yêu, dù con đã trải qua đau khổ như thế nào.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thấu hiểu bản thân. Yêu thương người khác là điều tốt, nhưng đừng bao giờ bỏ quên bản thân của mình con nhé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kiên trì và nỗ lực. Thất bại và thành công chỉ là khoảnh khoắc, nó không định nghĩa con người của con. Vì vậy, hãy cứ kiên trì và nhẫn nại, nỗ lực của con sẽ được đền đáp.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-22-put-your-music-on-shuffle-and-post-you-first-ten-songs&#34;&gt;Day 22: Put your music on shuffle and post you first ten songs.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Put your music on shuffle and post you first ten songs&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hồi còn cấp ba thì mình còn sưu tầm nhạc rồi copy vào thẻ nhớ trong con điện thoại để nghe. Bây giờ thì mình chủ yếu nghe những list nhạc được tạo sẵn ở Spotify hay Youtube, nên thành ra cũng không có một list nhạc riêng. Mình sẽ chọn danh sách những bài mình đã chọn thích trên Spotify, mặc dù lâu lắm rồi mình cũng không cập nhật :)).&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Love the way you lie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Điền vào ô trống (250)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Withered Flower (đây không phải là một bài hát, chỉ là một bài nhạc lo-fi)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;All we know&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;What do I know?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Begin Again&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Natural&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Another one bites the dust&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mười năm (Lộn xộn 3)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lost on you.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-23-a-letter-to-someone-anyone&#34;&gt;Day 23: A letter to someone, anyone.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A letter to someone, anyone&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;À thật ra cái này nó làm mình nhớ đến những lần viết thư UPU hồi cấp 2. Mình sẽ viết một lá thư ngắn gọn thôi.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chào Tâm,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thật kì lạ khi mày lại nhận được một lá thư từ tương lai đúng không? Tao tin là lúc đó, mày cũng sẽ bán tín bán nghi lá thư này thôi. Nhưng không sao, chỉ là mày từ tương lai, năm 20 tuổi quay lại nói với mày những điều mà mãi đến năm 20 tuổi nó mới nhận ra thôi. Mày biết không, mày hãy quên hết các cuộc thi đi, thật sự nó đang giết chết niềm đam mê của mày ấy. Dùng kết quả môt cuộc thi để đưa ra quyết định mày có nên tiếp tục học chuyên hơi không có lẽ không sáng suốt lắm đấy. Nhưng thật ra, có học chuyên hay không cũng không quan trọng đâu. Hãy tìm cho mình một niềm đam mê và theo đuổi nó một cách kiên trì nhé, thay vì cứ mãi ở trong &amp;ldquo;rat race&amp;rdquo; giữa thành tích và điểm số.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hãy thử mạo hiểm, và đừng lo lắng quá nhiều nhé. Trong mọi chuyện, tình cảm, học tập, mày không thể trông đợi mọi chuyện sẽ cứ bình yên mãi như vậy đâu. Sẽ có sóng gió, chông gai, và hãy chuẩn bị để đối mặt với chúng nhé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng tao nghĩ mày không cần phải thay đổi gì đâu, vì tao cũng không chắc là thằng Tâm năm 20 tuổi khi được cho cơ hội làm lại sẽ làm tốt hơn những gì nó đã làm lúc nó 17 tuổi đâu :)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thật ra đây là một lá thư lộn xộn, không có mục đích rõ ràng trong một tối mùa hè thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TL;DR: Hãy cứ tiếp tục sống và tận hưởng cụôc sống của mình nhé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tâm.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-24-write-about-a-lesson-youve-learned-the-hard-way&#34;&gt;Day 24: Write about a lesson you&amp;rsquo;ve learned the hard way.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Write about a lesson you&amp;rsquo;ve learned the hard way&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình đang phân vân giữa hai bài học, một thuôc về mindset và một thuộc về cách mình cân bằng sức khỏe tinh thần của mình. Mình sẽ viết về mindset, vì mình cảm giác nó rõ ràng hơn.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thành công hay thất bại không định nghĩa con người bạn. Hãy tập quen với thất bại để đạt được thành công. &amp;ldquo;Fail fast&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn thử, dù thế nào, cơ hội thành công vẫn sẽ lớn hơn 0% - con số mà bạn chắc chắn sẽ nhận được nếu không thử. Bạn sẽ không biết được những điều gì đang chờ đợi bạn nếu bạn cứ bỏ qua những cơ hội.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đã có từng một thời gian rất dài, mình hiểu sai về thất bại. Mình lấy thất bại làm thước đo khả năng của mình - là một yếu tố quan trọng quyết định việc mình sẽ tiếp tục cố gắng theo đuổi một điều gì đó. Hồi cấp 3, mình đã dùng sự thất bại trong kì thi chọn đội tuyển Quốc gia của tỉnh làm thước đo cho khả năng của mình, và tự bảo rằng bản thân mình sẽ không đủ năng lực để thi Quốc gia. Cũng trong năm đó, mình đã đặt ra một &amp;ldquo;cơ hội cuối&amp;rdquo; cho việc học chuyên của mình: nếu mình đạt kết quả tốt trong kì thi 30/4, mình sẽ tiếp tục cố gắng, còn không, thì mọi chuyện nên tạm dừng. Và kết cục, mình tạch ở kì thi năm đó, bằng một lỗi cực kì ngớ ngẩn, mà lí do có lẽ là do mình quá stress với việc phải thành công.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình nhận ra cách hiểu sai lầm đó thông qua những lời khuyên, những quyển sách, và việc mình quan sát những người khác đối mặt với thất bại. Mình học được rằng, thất bại chỉ mang tính thời điểm, và nó chẳng thể đánh giá chính xác hoàn toàn khả năng của mình trong tương lai. À mà thật ra thành công cũng vậy. Mình cũng đã từng bị áp lực nhiều vì thành công. Mình đã nghĩ là nếu một khi đã thành công, thì bạn phải tiếp tục duy trì điều đó, bằng không, bạn sẽ là nỗi thất vọng cho mọi người. Anh mentor của mình ở công ty hiện tại đã bảo mình rằng: &amp;ldquo;Người ta nghĩ em giỏi vì em thành công tại thời điểm đó, nhưng không có nghĩa là em sẽ chắc chắn thành công trong tương lai, đừng lo lắng quá.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một khi hiểu được ý nghĩa của thất bại, mình nghĩ các bạn cũng sẽ giống mình, nhận ra được rằng bỏ qua những cơ hội chỉ vì khả năng thất bại của mình cao, thậm chí rất cao, là một việc lãng phí. Mình may mắn khi có những người trao cơ hội và đẩy mình vào những con đường, những hành trình mà mình nghĩ là mình chưa sẵn sàng. Mình sẽ kết thúc bằng một câu của rapper mà mình yêu thích nhất: &lt;em&gt;&amp;ldquo;You only get one shot, do not miss your chance to blow.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-25-think-of-any-word-search-it-on-google-image-write-something-inspired-by-the-11th-image&#34;&gt;Day 25: Think of any word. Search it on google image. Write something inspired by the 11th image.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Think of any word. Search it on google image. Write something inspired by the 11th image&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Từ mình nghĩ đến là &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Mircale&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, bởi vì mình còn ấn tượng bởi pha defense throne của Mircale- ở game đấu giữa Nigma và Alliance đêm qua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://mtracks.azureedge.net/public/images/albums/284/1968.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đây là bức ảnh thứ 11 khi tìm kiếm từ &amp;ldquo;miracle&amp;rdquo; bằng Google Images. Bức ảnh này có gì đó lạ lắm, nó gây cho mình cảm giác khó chịu. Một gam màu u uốt. Đôi bàn tay giương cao, mình không rõ là đang chơi vơi hay đã đầu hàng. Dòng chữ &amp;ldquo;Miracle&amp;rdquo; cũng nhợt nhạt và ẩn mình vào nền trời phía sau. Bức ảnh này không gợi cho mình sự bình yên, hay một tương lai tươi sáng nào cả. Thật lạ khi nó là một kết quả xuất hiện kèm với cụm từ &amp;ldquo;Miracle&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Phải chăng, những điều kì diệu chỉ xuất hiện khi con người phải trải qua khổ đau? Nó không tràn ngập sắc màu, mà chỉ là những phút giây nhẹ nhõm, thanh thản giữa không gian xung quanh dường như đã cạn kiệt nguồn sống.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thật khó hiểu, khi kết quả với cụm từ &amp;ldquo;miracle&amp;rdquo; lại gợi cho mình cảm giác tiêu cực nhiều hơn là tích cực.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-26write-about-an-area-in-your-life-that-youd-like-to-improve&#34;&gt;Day 26:Write about an area in your life that you&amp;rsquo;d like to improve.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Write about an area in your life that you&amp;rsquo;d like to improve&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình muốn tự nấu ăn và cải thiện nguồn dinh dưỡng mình nạp vào cơ thể hằng ngày. Mình có ý định này từ lâu, những mãi vẫn chưa làm được. Một lý do là sự tiện lợi của việc ăn ở ngoài và đặt sẵn đồ ăn như mình vừa thử nghiệm vài tuần qua. Lý do thứ hai, cũng là nguyên nhân chính, là phòng trọ hiên tại của mình không phù hợp cho việc nấu ăn. Mình muốn khi nấu ăn, mình sẽ có không gian và tâm trạng tốt nhất, vậy nên mình sẽ tạm thời phải gác lại chuyện này qua một bên cho đến khi mình chuyển đến chỗ mới.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Người ta thường bảo khi bạn muốn bạn sẽ tìm cách, còn không bạn sẽ tìm lý do. Vậy nên, mình không hoàn toàn gác chuyện nấu ăn qua một bên mà bắt đầu thử nghiệm những gì có thể trong khả năng hiện tại. Mình đang bắt đầu dùng lò vi sóng để nấu những món đơn giản. Điều này giúp mình đánh giá phần nào tính khả thi của việc nấu ăn, cũng như liệu rằng mình có thật sự thích nấu ăn hay không :))).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-27-conversely-write-about-something-thats-kicking-ass-right-now&#34;&gt;Day 27: Conversely, write about something that&amp;rsquo;s kicking ass right now.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Conversely, write about something that&amp;rsquo;s kicking ass right now&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một điều tuyệt vời, hừm, vừa dễ và vừa khó nhỉ. Dễ vì mình có thể kể ra những điều như mình vừa được thăng tiến trong công việc ngay sau khi kết thúc thực tập tại công ty, mình đang ăn uống lành mạnh hơn, duy trì những thói quen nhỏ được 40 ngày và sẽ tiếp tục, vâng vâng và vâng vâng&amp;hellip; Nhưng, có gì đó làm mình vẫn chưa cảm thấy thật sự hạnh phúc. Cơ mà hôm nay là viết về những điều tuyệt vời mà, mình sẽ tạm gác nó qua một bên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tình hình Covid đợt 2 ở Việt Nam đang dần được kiểm soát, và điều đó cũng có nghĩa là mình sẽ có thể được về quê, và có thể là đi du lịch đâu đó vài ngày. Trong thời gian tới, mình sẽ có thêm nhiều thời gian cho những dự án riêng, và có thể thậm chí có thể mình sẽ apply một chỗ làm mới nữa :))). Cuộc sống hiện tại của mình khá yên bình, mình không biết đây là một điều tích cực hay tiêu cực, nhưng dù sao nó cũng sẽ cho mình thời gian để chuẩn bị cho bất kì điều gì đang chờ đón mình phía trước. Phía trước, có lẽ sẽ là cơ hội và những thử thách. Mình luôn muốn đẩy mình đến giới hạn để xem mình có thể tiến xa được đến đâu, nhưng bên cạnh đó, mình vẫn cẩn thận giữ cho sức khỏe tinh thần của mình ổn định.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-28-post-five-things-that-make-you-laugh-out-loud&#34;&gt;Day 28: Post five things that make you laugh-out-loud.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Post five things that make you laugh-out-loud&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình không nhớ rõ những chuyện làm mình cười ngặt nghẽo lắm, và hơn nữa, khi nhớ lại thì mình có cảm giác nó không còn buồn cười như xưa nữa. Mình sẽ viết một cách vắn tắt về những điều đó, đủ để bạn biết phải tìm nó ở đâu, và có thê tự tận hưởng sự hài hước.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;The Martian. Mình không nhớ rõ là ở những phân đoạn nào của truyện, nhưng khi đọc quyển này thì mình đã cười rất nhiều.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pha bảo vệ throne của Miracle trong game đấu giữa Nigma và Alliance ở giải WePlay. Khi Alliance all-in push throne, mình bỗng dưng có linh cảm là sắp có chuyện không lành xảy ra với Alliance. Và sau đó, là lịch sử. Mình cười ngặt nghẽo với những pha buyback rồi lao vào throne trong vô vọng của Alliance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pha thua kèo EG với Navi của Lil&amp;rsquo;Pig&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mình khá chắc là sẽ có một cái meme nào đó trên Reddit, nhưng mình không nhớ chính xác được là cái nào.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Một đống punchline theo phong trào &amp;ldquo;I had a joke about something&amp;hellip;&amp;rdquo; của Yann LeCun&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-29--what-are-your-goals-for-the-next-30-days&#34;&gt;Day 29:  What are your goals for the next 30 days?&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;What are your goals for the next 30 days?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn đã đọc qua những bài viết liên quan đến mục tiêu và kế hoạch của mình trong những ngày trước thì bạn sẽ hiểu tại sao mình thường viết những mục tiêu không rõ ràng lắm. Đây là những gì mình nghĩ mình sẽ làm trong 30 ngày tới:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ôn luyện và lựa chọn thời điểm thi IELTS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bắt tay vào dự án games riêng&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tìm hiểu về học master machine learning ở nước ngoài&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suy nghĩ về việc tiếp tục ở CinnamonAI hay sẽ apply VinAI&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-30-your-highs-and-lows-for-the-month&#34;&gt;Day 30: Your highs and lows for the month.&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Your highs and lows for the month&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mình không nhớ hết tất cả thăng trầm trong tháng qua. Kí ức của con người, vốn dĩ luôn ưa chuộng những điểm nhấn hơn là tiểu tiết nhỏ bé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thăng hoa ư, chủ yếu xoay quanh bạn bè, học hành và công việc. Mình vẫn nhớ như in những cảm giác của mình khi đi chơi với Nguyên vào sáng chủ nhật ấy. Dường như, có gì đó trong mình đã rất lâu rồi vừa được đánh thức. Thật ra điều này nó cũng sẽ liên quan đến một nốt trầm của mình ấy, mình sẽ viết về nó sau. Về học tập, mình có kết quả học tập cực kì tốt, và mình khó có thể trông đợi điều gì hơn nữa. Mình nói thật mà như đùa là giờ GPA của mình muốn tăng thì chỉ có cách là kiếm điểm 10, chứ 9.5 thì cũng sẽ kéo GPA xuống :)). À và mình cũng vừa được thăng tiến trong công ty, dù không lớn lắm, nhưng cũng thành quả của sự nỗ lực và may mắn của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Có lúc lên và cũng có lúc xuống&amp;rdquo;. Sau hôm đi chơi với Nguyên, mình rơi vào trạng thái &amp;ldquo;khổ sở&amp;rdquo; trong thời gian dài. Những tình cảm mà mình đã cố chôn vùi bấy lâu nay, bỗng trở về, mãnh liệt như ngày nào. Mình không biết phải làm gì với nó. Nói ra ư, không phải lựa chọn tốt. Gạt bỏ đi ư, không, mình trân trọng những cảm xúc đó. Và thế là mình cứ để cho nó dày vò mình trong suốt thời gian qua. Bên cạnh chuyện này, việc nghiên cứu không đem lại nhiều kết quả tích cực cũng làm cho tinh thần của mình không tốt lắm. Mình vẫn thường xuyên cảm thấy cảm giác cô đơn lạc lõng, dù là giữa công ty hay ở phòng trọ. Đôi khi, mình cảm thấy mình như một người vô hình, lủi thủi đi đi về về giữa văn phòng và phòng trọ. Mình là ai, mục đích của mình là gì, mình mong muốn gì? Đôi khi, mình cũng đang tự hỏi mình đang làm gì giữa thành phố rộng lớn này vậy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tháng vừa rồi thật ra khá yên bình với mình. Không có quá nhiều biến cố xảy ra, niềm vui cũng nhiều hơn nỗi buồn. Chỉ là nỗi buồn kia nó dai dẳng quá, làm phủ lên một màu u ám trong tâm trạng của mình. Người ta thường bảo khi cố đi tìm ánh sáng, bằng cách này hay cách khác, bạn cũng sẽ tìm được du là tia sáng le lói, nhưng nếu đi tìm bóng tối, thì tất cả những gì bạn thấy chỉ là bóng tối. Lăng kính của mình để nhì cuộc đời của mình có lẽ đã xám xịt mất rồi, đến lúc phải lau chùi nó thôi.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Đây thật sự là một thử thách khó nhằn với mình, khi mà mình đã định bỏ ngay từ ngày đầu tiên.
Mình thường chỉ viết khi có cảm hứng, nên kiên trì là cách mà mình vượt qua được 30 ngày này.
30 bài viết này giúp mình hiểu thêm những khía cạnh của bản thân mình mà trước giờ mình nghĩ đã hiểu rõ rồi.
Có những điều chỉ khi viết ra, mình mới thấy trước giờ nó mơ hồ như thế nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn cũng đang muốn bắt đầu thử thách này, nhưng lại chỉ viết được khi có cảm xúc giống mình thì có thể tham khảo cách mình vượt qua được điều đó.
Mình giới hạn thời gian mỗi ngày mình dành cho việc viết là 30 phút. Cho dù hôm đó mình có nhiều ý tưởng hay không, mình sẽ luôn cố hoàn thành nó trong 30 phút thôi.
Sau đó, vào mỗi cuối tuần, mình sẽ có thêm nhiều thời gian để đọc lại hết những gì mình đã viết, và sau đó chỉnh sửa thêm bớt những gì mình chưa thấy hợp lí.
Mình chỉ chỉnh sửa lại để cho ý tưởng của mình rõ ràng hơn, còn những cảm xúc và nội dung của ngày hôm đó thì mình sẽ giữ nguyên.
Chỉ vậy thôi, cứ đều đặn như vậy thì khoảng sau vài ngày đầu tiên, mình không cảm thấy khó khăn nhiều khi phải viết mỗi ngày nữa.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mia and Sebastian&#39;s Theme Song</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/la-la-land-theme-song/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Aug 2018 16:04:32 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/la-la-land-theme-song/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Những suy nghĩ linh tinh về La La Land viết trong lúc bị delay ở sân bay&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có lẽ mình cũng không cần giới thiệu nhiều về La La Land - một bộ phim âm nhạc cực kì thành công với doanh thu phòng vé 446 triệu USD (budget của phim chỉ có 30 triệu USD) và 14 đề cử và 6 giải Oscar cho các hạng mục quan trọng. Đạo diễn Damien Chazelle đã đem lại một làn gió mới cho thể loại phim âm nhạc vốn được xem là đã quá nhàm chán và đi vào lối mòn. Qua La La Land, những giai điệu nhạc Jazz vốn khá kén người nghe bỗng trở nên rất dễ đi vào lòng người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giới thiệu về phim cơ bản vậy là đủ rồi. Mình sẽ đi vào vấn đề chính. La La Land được để cử 2 giải Oscar cho hạng mục Best Original Song cho 2 bản “The fools who dream” và “City of stars”, nhưng “Mia and Sebastian’s Theme Song” mới là bản nhạc để lại ấn tượng sâu sắc nhất với mình. Bản nhạc được xuất hiện trong bộ phim tổng cộng 3 lần, nhưng cả 3 lần đó đều mang một màu sắc, một âm hưởng rất khác nhau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/FCHbUsd.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lần đầu tiên bản nhạc vang lên chính là trong một nhà hàng nơi Sebastian phải chơi những bản nhạc được yêu cầu. Anh biết những bản nhạc nhàm chán này sẽ giúp anh kiếm sống qua ngày, nhưng sâu thẳm bên trong, anh luôn mong muốn được chơi những bản nhạc tự do, phóng khoáng của mình. Anh là một kẻ khờ mơ mộng trong hàng trăm kẻ như thế ở chốn phồn hoa Hollywood - chật vật với ước mơ và hiện thực phũ phàng. Giai điệu của bản “Mia and Sebastian’s Theme Song” rất phóng khoáng, mạnh mẽ, đầy khát khao thể hiện -  hệt như Sebastian lúc này. Nhưng tiếc thay, nó chỉ giúp anh sống với ước mơ trong tíc tắc và nhanh chóng kéo anh lại thực tại bởi lời sa thải dứt khoát của ông chủ nhà hàng. Trong giây phút thất vọng chán chề đó, anh đã gặp được Mia - một kẻ khờ như anh, và là người đã thay đổi cuộc đời anh hoàn toàn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/XKp9NLq.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bản “Mia and Sebastian’s Theme Song” được chơi lần thứ hai cũng ở một nhà hàng, nhưng nhân vật chính của chúng ta bây giờ chính là Mia. Lúc này, cô đang ở trong một cuộc hẹn chán ngắt, và cô đang phân vân giữa việc tiếp tục hay sẽ đi đến gặp Sebastian. Giữa lúc rối ren đấy, trong đầu cô vang lên những giai điệu quen thuộc hôm nào. Ở tình huống này, thật sự chẳng hề có bản nhạc nào thật sự được chơi mà tất cả chỉ diễn ra trong đầu của Mia. Điều này giúp cho cô hiểu rằng điều cô mong muốn đang ở rạp chiếu phim kia với Sebastian, chứ không phải cuộc hẹn bế tắc này. Những giai điệu trong đầu Mia cứ thế lớn dần, gấp rút dần theo từng nhịp thở, theo từng bước chân, sự háo hức của chính Mia. Lúc bản nhạc lên đến cao trào cũng chính là lúc Mia tháo chạy khỏi nhà hàng để tìm Sebastian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/Sh5b2h7.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hai lần bản nhạc vang lên lần là hai lần nhân vật chính nhận ra được những bước ngoặt trong cuộc đời mình. Nhưng lần cuối cùng, có lẽ, đó chính là cái kết của cả hai. Mia và Sebastian đã vô tình gặp lại sau lần chia tay để thực hiện ước mơ của mỗi người 5 năm trước đó. Mia giờ đây đã có chồng con và đang tận hưởng những phút mình hằng mơ ước. Sebastian cuối cùng đã mở một club riêng của mình - nơi anh có thể chơi những gì mình thích. Cả hai đều có những thành công mà bao kẻ khở ở Hollywood  mong đợi, nhưng có lẽ cả hai cũng đều nhận ra mình đang thiếu một điều gì đó. Khi Sebastian ngồi vào chiếc đàn piano, có điều gì đó làm anh rất ngập ngừng. Những nốt đầu tiên của bản “Mia and Sebastian’s Theme song” vang lên rất nhỏ và tù túng. Phải chăng đã quá lâu rồi, Sebastian chưa từng chơi lại bản nhạc này nên anh đã quên, hay anh sợ phải gặp lại những kí ức xưa cũ? Những phím nhạc đầu như là lời chào ngượng ngập của anh với người cũ. Nhưng dần sau đó những phím đầu đó, bản nhạc được chơi một cách nồng nhiệt như thể đây là bản nhạc tâm huyết nhất đời anh. Những âm thanh trong trẻo kết hợp với cái kết giả được đạo diễn Damien Chazelle đưa vào một cách rất tài tình làm mình lẫn lộn trong những cung bậc cảm xúc. Vừa vui sướng vì đó là một cái kết mà mọi người đều mong chờ, nhưng cũng ngậm ngùi vì đó chẳng thể là sự thật. Những nốt nhạc như từng mảnh kí ức, ban đầu tưởng chừng đã phai mờ, nhưng hóa ra cả hai đều nhận ra mình nhớ rõ đến từng nào. Phải chăng bản nhạc cũng chính là câu chuyện giữa Mia và Sebastian, dẫu đã là quá khứ, nhưng vẫn luôn nồng thắm và say đậm. Một bản nhạc không lời, nhưng đã thay thế cho ngàn lời chất chứa giữa hai kẻ khờ mộng mơ ngày nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/rSGuWPq.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Mia and Sebastian’s theme song” là mang một cái tên rất lạ, và dường như, đó cũng chính là ý đồ của tác giả. Nó chính là bản nhạc đã theo suốt hai người, từ khi gặp gỡ, đến với nhau và cuối cùng là lời tạm biệt chưa bao giờ trọn vẹn.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mission Impossible 6: Fallout</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/mi6-fallout/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2018 21:03:02 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/mi6-fallout/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Phim hành động dạo này khá là &amp;ldquo;hài hước&amp;rdquo;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/BZS0ueT.jpg&#34; alt=&#34;alt text&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dạo gần đây, yếu tố hài hước thường được đưa vào trong phim. Ngoài một số phim lấy sự hài hước làm chủ đạo (như Deadpool 1, 2), có thể dễ thấy điều đó trong các phim anh hùng hay một số phim hành động bom tấn. Những câu đùa, tinh huống gây cười có vai trò quan trọng trong phim nếu như nó được sử dụng một cách hợp lí. Deadpool là một bộ phim đã sử dụng chất liệu hài hước của mình hiệu quả để tạo nên chất riêng của mình giữa một loạt phim siêu anh hùng. Trong những bộ phim hành động gần đây, yếu tố gây cười được sử dụng khá nhiều, một phần để tạo tâm lí thoải mái cho phim, một phần để gây thích thú cho khán giả. Tuy nhiên, mình lại thấy việc sử dụng này đang được lạm dụng quá nhiều, dẫn đến sự thừa thãi không cần thiết. Có những cảnh phim mà tình huống gây cười chẳng có ý nghĩa gì ngoài chuyện &amp;hellip; gây cười, được đưa vào một cách gượng ép và đôi khi nội dung khá nhạt nhẽo. Những cảnh như vậy không giúp được gì mà còn khiến khán giả cảm thấy ức chế nhiều hơn là thoải mái.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mission Impossible 6: Fallout đã không đi vào lối mòn đó, mà đã sử dụng yếu tố hài hước trong phim một cách rất tự nhiên và hiệu quả. Những tình huống gây cười thường được đưa vào sau một loạt cảnh hành động căng thẳng kéo dài, và theo mình, đó là một cách sử dụng rất thông minh. Sau một hồi phải tập trung, hồi hộp theo từng góc quay, đầu óc của bạn sẽ được thư giãn và sẵn sàng cho những trường đoạn tiếp theo. Những cảnh đó còn góp phần làm nhịp phim trở nên hài hòa hơn, và cho người xem cảm giác như những khó khăn, nhiệm vụ của Ethan Hunt (Tom Cruise) dường như kéo dài không dứt cho đến từng cảnh cuối cùng trong phim. Ngoài ra, nội dung của những cảnh hài hước đó cũng rất tự nhiên và logic, khiến cho bạn không có cảm giác khó chịu khi xem một tình huống pha trò nhạt nhẽo nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mission Impossible 6 thật sự rất đáng để xem nếu bạn muốn giải trí bằng một bộ phim hành động căng thẳng nghẹt thở, nhưng vẫn có chỗ cho những phút giây lắng đọng lại trong tâm trí.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KMS Hackathon Part 3: Curtain Call</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p3/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2018 23:21:30 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p3/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Hạ Màn&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p1/&#34;&gt;Phần 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p2/&#34;&gt;Phần 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Phần 3&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Cuộc vui đã tàn, không gian đã bắt đầu yên ắn hơn. Cái hơi lạnh không phải của màn đêm ngoài kia mà của một dàn máy lạnh đang hoạt động hết công suât làm tôi rùng mình. Cả căn phòng rộng lớn chỉ còn nghe những tiếng lốc cốc trên bàn phím. Có người vẫn miệt mài tiếp tục công việc của mình, có người đã ngủ gục trên bàn, trên nền nhà, trên bất cứ đâu có thể ngủ được. Tôi biết mình vẫn chưa thể nghỉ ngơi bây giờ, mặc dù cơn bù ngủ đã bắt đầu hành hạ tôi. Tôi lại góc phòng lấy một gói snack ăn cho đỡ buồn ngủ. Đêm nay sẽ thú vị đây&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi bắt tay vào làm demo cho App của mình. Tôi chưa tự build một Android App hoàn chỉnh nào từ trước đến giờ (tôi không tính những app build theo hướng dẫn của khóa học), nên mọi thứ khá rối rắm. Tôi bắt đầu từ Main Screen, cố tìm những thư viện phù hợp với chức năng mà tôi mong muốn. Có những thư viện có chức năng mà tôi cần, thì tôi không biết cách nào  để sử dụng, còn cái mà tôi  dùng được thì lại không cho tôi những gì tôi muốn. Cứ thế, google, mày mò, chạy thử rồi lại tiếp tục vòng lặp đó. Cuối cùng, tôi cũng tạo ra được một demo tạm chấp nhận được (đầy bug và không thẩm mỹ lắm). Tôi nhìn đồng hồ, lúc này đã là 3h30 sáng. Như vậy, tôi còn khoảng gần 12 tiếng nữa và tôi đã làm gần 20 tiếng liên tục. Lúc này, cơ thể và trí óc của tôi bắt đầu giảm năng suất rõ rệt. Tôi cần nghỉ ngơi để có thể tiếp tục.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi sẽ rút kinh nghiệm ở những lần Hackathon sau, nếu có ở lại thì phải đêm theo chăn. Mặc dù đã mặc 2 áo nhưng tôi vẫn cảm thấy lạnh vì nhiệt độ máy lạnh thấp quá. Tôi đi quanh phòng, tìm một chỗ ngủ nào đó ấm áp vì sàn nhà giờ đã rất lạnh. Tất cả những đệm ngủ đã được dùng vậy nên tôi đành phải lên tầng trên để ngủ. Hóa ra, đó là một quyết định khá sáng suốt khi ở tầng này ấm hơn ở dưới nhiều. Mặc dù mùi đồ ăn hơi khó chịu nhưng nhìn chung vẫn ổn hơn là nằm trên sàn nhà lạnh nhiều. Tôi nằm gần chỗ ghế chơi PS4 (giờ này chẳng còn ai chơi nữa nên tôi xí luôn chỗ đấy), nhắm mắt với những tính năng demo vẫn lảng vãng trong đầu.
Những gì diễn ra sáng và trưa hôm đó cũng không có gì để kể nhiều. Cả team vẫn làm và chuẩn bị cho buổi thuyết trình vào buổi chiều. Do vậy, tôi sẽ tua nhanh đến phần quyết định.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/Pii2SnJ.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;3 &amp;hellip; 2 &amp;hellip; 1! Hết giờ!&amp;rdquo;. Như vậy là 30 tiếng Hackathon đầu tiên của tôi đã hết. Lúc này, tôi đã bắt đầu thấy mệt và muốn tìm một chỗ để ngủ ngay lập tức. Nhưng trước mắt vẫn còn đó là một bài thuyết trình. Tôi sẽ không đi vào chi tiết của nó vì &amp;hellip; đó là một bài thuyết trình thất bải thảm hại. Thời gian giới hạn 5 phút và việc thiếu kinh nghiệm đã làm cho bài thuyết trình của chúng tôi về sản phầm rất tệ. Sau khi thuyết trình và nghe nhận xét xong, tôi lặng lẽ ra góc phòng, thả mình trên ghế, mắt nhìn ra những áng mây chiều phía cuối trời (ngắm mây trời ở thành phố chán hơn nhiều so với ở quê). Tôi không buồn, chính xác hơn, tôi đang tận hưởng những phút giây cuối cùng của cái Hackathon đầu tiên của mình. Tôi chợt khẽ cười, nhận ra rằng mình đã học được nhiều thứ hơn rất nhiều so với chính bản thân mình 30 tiếng trước. Có lẽ, như vậy là đủ cho lần đầu &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Đây là kết thúc cho 3 phần của series KMS Hackathon, tôi không muốn viết quá sâu vào chi tiết, mà chỉ muốn kể về những điều tôi cảm thấy thú vị trong suốt cuộc thi. Nếu các bạn đã đọc đến dòng này, thì cảm ơn các bạn đã đồng hành với mình qua suốt 3 phần, mặc dù đôi chỗ hơi nhàm chán do mình viết khi buồn ngủ :D.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KMS Hackathon Part 2: Trouble comes</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p2/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jul 2018 16:31:50 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p2/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Những khó khăn bắt đầu xuất hiện&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p1/&#34;&gt;Phần 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Phần 2&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p3/&#34;&gt;Phần 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ý tưởng đã có, phần quan trong nhất bây giờ là biến nó thành sản phẩm (ít nhất là demo được). Cả team quyết định làm demo bằng mobile app. Trớ trêu thay, trong cả team, chỉ có mình tôi là đã có kinh nghiệm làm về Android Application. Nói là đã có kinh nghiệm, nhưng thật ra tôi mới chỉ bắt đầu nghịch Android được hơn 1 tháng, và cũng chỉ là học những course của Udacity (các bạn có thể thấy thông qua series &lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/tags/android-for-noob/&#34;&gt;Android for Noob&lt;/a&gt; của tôi). Tôi có biết thêm một ít về React Native (tôi chỉ mới học qua được 1, 2 ngày) nhưng vẫn chưa đủ để  áp dụng vào làm một application cơ bản. Vì vậy, việc được giao trách nhiệm làm mobile app thật sự là một thử thách vượt quá khả năng của tôi. Nhưng mà &amp;hellip;, cứ làm thôi :D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ăn trưa xong đã là 1h, còn tổng cộng 26 tiếng nữa, băt đầu vào code thôi. Đầu tiên phải thiết kế UI. May mắn cho tôi là trong trước đó vài ngày, tôi vừa hoàn thành Human Computer Interaction Summer School. Nhờ những chương trình này mà tôi biết được những điều cần làm trong quá trình thiết kế giao diện cho sản phẩm của mình. Tôi bắt đầu lấy giấy ra, sketch từng activity cho app của mình và đưa cho team tôi test để kiểm tra thiết kế đã tiện lợi cho người dùng chưa. Tôi mất gần 2 tiếng (và một đống snack và nước ngọt :D) để định hình được app của mình. Thật lòng mà nói, những gì tôi đã sketch trong prototype vượt xa khả năng hiện tại của tôi, vì vậy tôi thấy khá mông lung về khả năng hoàn thành được demo của mình. Tôi vẫn hay đùa với cả team là &amp;ldquo;Nếu tối nay Bỉ thắng Anh thì mai tụi mày có demo, còn không thì tụi mày hiểu rồi đấy :D&amp;rdquo;. Tiếp theo là những giờ liên tục vừa google, vừa xem code, vừa build thử ra app và cứ thế lặp lại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quá trình build app đôi khi làm tôi nản vì lạc giữa một rừng thư viện UI nhưng lại không có cái nào vừa ý mình. Thêm cả team không có đứa nào biết phần này nên tôi cũng không thể tham khảo ý kiến của tụi nó. Vài giờ đồng hồ trôi qua, app của tôi vẫn chưa có được phiên bản đầu tiên. Tôi quyết định tắt máy, đi lên lầu 7 để đầu óc thư giãn một lúc. Thời gian cứ trôi, tôi không thể cứ đứng yên ở vị trí xuất phát được. Và chính lúc này tôi đã đưa ra một quyết định có ảnh hưởng quan trọng đến khả năng ra đời của cái demo sau này. Tôi quyết định bỏ đi những activity tôi muốn làm nhất, nhưng chưa làm được và tập trung vào những activity thể hiện rõ những tính năng của app.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong khoảng thời gian tôi làm UI cho demo thì cả team của tôi cũng chật vật với những phần khác. Có 2 đứa xác định không thể giúp gì cho việc code nên đã quyết định tìm kiếm những thông tin cần thiết để giới thiệu ý tưởng và làm slide (team tôi bắt đầu làm slide ngay khi cái app còn chưa ra đời :D). Một đứa thử giúp tôi trong phần UI nhưng còn chật vật hơn tôi. Hai đứa còn lại thì một đứa đang chật vật với MongoDB, đứa còn lại thì có khả năng code BlockChain nhưng lại không biết deploy trên Android, và như vậy nghĩa là càng thêm việc để tôi phải tìm hiểu và làm.
Tóm gọi là tình hình của team tôi lúc này là &amp;ldquo;lực bất tòng tâm&amp;rdquo;, khả năng không đủ để thực hiện trọn vẹn ý tưởng của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bảy tiếng nữa lại trôi qua, team chúng tôi vẫn mới chỉ hoàn thành được 10% công việc. &amp;ldquo;Đêm nay sẽ dài đây!&amp;rdquo; -  Tôi nghĩ. Trong lúc rối ren đó thì đồ ăn là vị cứu tinh của tôi. Sau bữa trưa khá là hoành tráng, tôi đang trông chờ vào đồ ăn buổi tối. Và ban tổ chức thật sự không làm tôi thất vọng. Buôi tối có cơm và pizza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/3YF5g1W.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có mỗi điều trong KMS Hackathon mà tôi thích nhất chính là Code Detox - một tiếng phục vụ cocktail và đàn hát để giúp các team xả stress. Dù công việc chưa đến đâu, nhưng tôi cũng không muốn bỏ lỡ chương trình thú vị này :D. Tôi đã chọn một ly mocktail Sweet Down (tôi chưa dùng cocktail bao giờ nên khi nhìn vào menu, tôi chi chọn ngẫu nhiên cái nào có tên lạ lạ :D).
&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/gIowsWb.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sau khi uống xong ly mocktail, tôi qua chỗ chơi PS4 để đá Pes một trận (lâu quá rồi không đá Pes nên tôi cứ chuyền với sút bấm loạn lên :D). Ngoài cocktail, ở quầy đồ uống cũng có sẵn Strongbow, xác định đem nay sẽ dài, tôi cầm vài chai để vừa uống vừa code. (Có lẽ quyết định này không sáng suốt lắm&amp;hellip;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/JOqSQJQ.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Như vậy là đã hết ngày đầu tiên, tôi nhận thấy ngoài ăn uống thì mình vẫn chưa làm được gì nhiều. 13 tiếng còn lại sẽ là cuộc chạy đua với thời gian của tôi.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KMS Hackathon Part 1: The First Hackathon</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p1/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jul 2018 23:40:59 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p1/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Với một thằng noob không chuẩn bị gì thì 30 tiếng hackathon sẽ như thế nào?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Phần 1&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p2/&#34;&gt;Phần 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://incenger.github.io/post/learn/kmshackathon-p3/&#34;&gt;Phần 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Một trong những mục tiêu cần hoàn thành trong năm 2018 của tôi là tham gia ít nhất một cuộc thi Hackathon. Khi đặt ra mục tiêu đó, tôi cũng chưa biết chính xác mình cần phải chuẩn bị những gì cho một cuộc thi Hackathon. Tôi nghĩ mục đích chính của tôi chỉ là trải nghiệm cảm giác của một cuộc thi Hackathon mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KMS Hackathon là cuộc thi Hackathon trong 30 tiếng với mục tiêu tạo ảnh hưởng đến xã hội do công ty KMS tổ chức. Chủ đề của cuộc thi là &amp;ldquo;Unemployment&amp;rdquo; được giữ kín cho đến khi bắt đầu Hackathon. Trước khi đến vòng onsite, mỗi team phải vượt qua vòng loại online. Tôi không biết các team khác thấy thế nào, nhưng tôi thấy đề của vòng loại khá dễ , chỉ là 2 bài tập khá đơn giản về đồ thị. Vì vậy, được tham gia Hackathon đối với tôi là một sự bất ngờ. Đó chính là bắt đầu cho những trải nghiệm thú vị của tôi ở cuộc thi Hackathon này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giờ checking của Hackathon là 8h sáng, ban tổ chức cũng tài trợ sẵn 1 code Grab 50k để tiện cho việc di chuyển đối với những team dự thi. Cuộc thi được tổ chức ở trụ sở của KMS ở Tản Viên, Tân Bình. Trụ sở khá hoành tráng nhưng không rộng lắm. Tôi đến vào lúc 7h45, sau khi check in và làm vài thủ tục, tôi được hướng dẫn lên tầng 7.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 7 là tầng để giải trí và ăn uống, nhưng có lẽ vì ban tổ chức không thông báo từ đầu, nhiều team đã nghĩ tầng này là tầng diễn ra hackathon nên đã lấy máy tính ra để sẵn rất khí thế =)). Ấn tượng đầu tiên của tôi ở tầng này là đồ ăn =)). Có bánh ngọt, bánh mặn, snack, sữa, nước trái cây, cafe và các loại đồ uống thông thường khác. Ngoài ra còn có một máy PS4, một bàn banh bàn để giải trí khi căng thẳng. Mặc dù đã ăn sáng rồi, nhưng tôi vẫn quyết định dùng thử xem bánh ở đây như thế nào. Tôi không thích bánh mặn lắm, nhưng bánh ngọt thì khá ngon (vì vậy trong suốt cuộc thi tôi đã ăn khá nhiều, không nhớ chính xác là tổng cộng bao nhiêu cái :D). Đây là những món tôi ăn vào lúc đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/dsdt9GM.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ăn xong, tôi đi quanh khám phá các ngóc ngách của tầng 7 trước khi ban tổ chức thông báo tập trung ở tầng 6 để bắt đầu cuộc thi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 6 rất rộng rãi và sáng sủa. Có tổng cộng 27 team tham gia dự thi, mỗi team được được bố trị một bàn và một màn hình máy tính. Ngoài ra mỗi thành viên đều được phát một bộ Hack Kit có chứa 1 gối ngủ, 1 áo và 1 bình nước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/zqYd5Zb.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/7KTycWo.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nói sơ qua một chút về team của tôi. Tên của team là &lt;strong&gt;DBT FC&lt;/strong&gt;. Ý nghĩa của tên thật ra là fan club của thầy Tiến :D. Tôi lập team với 5 thằng bạn trong lớp. Nếu xét về khả năng và trình độ thì team tôi thật sự khá hạn chế: có 1 đứa chuyên làm BlockChain, 1 thằng mới tập tành Android và 4 đứa còn lại thì chủ yếu là code &lt;code&gt;C++&lt;/code&gt; để làm bài tập chứ chưa code project lớn bao giờ. Vì vậy có lẽ nói mục tiêu của team là đi để kiếm áo thì cũng không sai =)). Nhưng đã thi rồi, thì dù sao cũng phải cố gắng hết sức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9h, ban tổ chức công bố chủ đề và bắt đầu đếm ngược 30 tiếng của Hackathon. Okay, let the hack begin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sau khi nhận đề, cả team của tôi bắt di chuyển lên tầng 7 để bàn về ý tưởng. Sau hơn 2 tiếng vật lộn với một đống ý tưởng và &amp;hellip; một đống đồ ăn, chúng tôi cũng đã tìm được ý tưởng. Bản thân tôi thấy ý tưởng khá hay và khác biệt so với đa số các team. Nhưng với khả năng hiện tại của team, thực hiện được nó là một thử thách không hề nhỏ. Cơ mà cứ thử thôi, tới đâu thì tới :D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bàn ý tưởng xong thì cũng tới giờ ăn trưa. Tuy chỉ là cơm nhưng đồ ăn khá là chất lượng (Có lẽ đồ ăn là điều tôi thích nhất trong hackathon này :D).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/Pn0QQ0V.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ăn xong, cả team bắt đầu bắt tay vào chia công việc và bắt đầu code.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Tôi sẽ dừng lại phần đầu ở đây vì khá buồn ngủ. Trông phần tiếp theo, tôi sẽ tiếp tục với quá trình code, những bi hài trong quá trình làm app và lần đầu uống cocktail của tôi :D&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>First Course</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/first-course/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/first-course/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/D8SfStr.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong bài viết hôm nay, mình sẽ chia sẻ trải nghiệm của mình về khóa học đầu tiên &lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-user-interface--ud834&#34;&gt;Android Basics: User Interface&lt;/a&gt;.
Khóa học được ước tính học trong 2 tuần, nhưng mình nghĩ nếu có thời gian, các bạn có thể hoàn thành nó trong khoảng 1-3 ngày (mình học trong 1 buổi và làm project trong 1 buổi, còn thời gian cụ thể từng buổi thì mình không nhớ chính xác). Nội dung của khóa học chủ yếu là về những khái niệm cơ bản trong UI: Views, Layout và XML.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;view&#34;&gt;View&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/kAHn90t.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Paper App Screenshot&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bên trên là ảnh chụp màn hình từ app Paper của Dropbox. Một Android app bao gồm nhiều “màn hình” tương tự như vậy - hay còn gọi là layout. Mỗi layout thường gắn liền với một chức năng của app, ví dụ như trong hình là màn hình hiển thị các files của app Paper. Layout chính là nơi xảy ra tương tác giữa người dùng với app của chúng ta thông qua các thao tác chạm, kéo thả, …. Mỗi Layout bao gồm nhiều View với các kích thước và vị trí khác nhau. Để sử dụng View trong Android Studio, chúng ta có 2 cách:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sử dụng công cụ Design trong Android Studio
&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/nyJZekT.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Design Mode&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sử dụng code XML
&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/apYA4CW.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;XML mode&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cả 2 cách này đều có những ưu điểm và nhược điểm riêng. Cá nhân mình thích sử dụng Design mode hơn vì nó trực quan hơn là dùng XML code. Tất nhiên, các bạn nên kết hợp cả 2 cách để có thể thiết kế UI một cách tối ưu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mỗi View trong Android có nội dung đa dạng: TextView, ImageView, Button, … và có thể chứa thêm nhiều View khác bên trong nó. Đối với mỗi View, chúng ta có thể tùy chỉnh các đặc tính của nó như kích thước, màu sắc, …. Smartphone Android rất đa dạng, về cấu hình, kích thước, kiểu dáng, tính năng. Sự đa dạng đó cung cấp nhiều lựa chọn cho người dùng nhưng lại đặt ra một bài toán cho người phát triển làm sao để tối ưu cho các thiết bị mà không phải viết lại code. Sự khác biệt rõ ràng nhất giữa các điện thoại Android (và điện thoại với máy tính bảng) chính là kích thước của màn hình. Vậy khi thiết kế UI cho app, chúng ta phải làm sao để những kích thước, vị trí của những View trong đó không phải phụ thuộc vào kích thước cụ thể nào. Đó là lí do tại sao trong Android, chúng ta nên sử dụng dp (device-independent pixel) làm đơn vị đo kích thước  thay cho px (pixel).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/KGoMUa1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Pixel vs Device-Independent Pixel&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#Layout&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để xây dựng một UI hoàn thiện, ngoài View, chúng ta cần một Layout để chứa những View đó. Có 2 loại Layout được giới thiệu trong khóa học là LinearLayout và  RelativeLayout.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LinearLayout: Đối với LinearLayout, vị trí của các View sẽ được đặt theo hàng hoặc theo cột.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/7xnpbWU.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Vertical LinearLayout&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/Itaa3gN.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Horizontal LinearLayout&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;RelativeLayout: Các view sẽ được xác định vị trí dựa vào vị trí của các view khác hoặc vị trí của layout. Một số đặc tính của của nó là : toRightOf,  toLeftOf, above , below, &amp;hellip;. Mỗi View sẽ có một ID do người dùng khai báo trong code XML. Thông qua ID đó, các View khác có thể xác định vị trí.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/nkKW75D.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Relative Layout&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ở phần này, mình khá tiếc vì trong khóa không có dạy về &lt;a href=&#34;https://developer.android.com/reference/android/support/constraint/ConstraintLayout&#34;&gt;ConstraintLayout&lt;/a&gt; được Google giới thiệu lần đầu trong Google I/O 2016 (có lẽ vì vậy mà khóa học không có, khóa này bắt đầu từ 2015). ConstraintLayout giúp cải thiện về performance và quan trọng hơn, bạn có thể tạo một layout phức tạp mà không cần phải dùng nhiều LinearLayout và RelativeLayout lồng vào nhau. Nó cũng tận dụng tối ưu được Design Mode trong thiết kế UI. Mình sẽ có một bài viết riêng về ConstraintLayout và những ứng dụng của nó.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kết-quả&#34;&gt;Kết quả&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sau khi kết thúc khóa học đầu tiên, thành quả của mình chính là 2 app: Cả 2 app rất đơn giản, chỉ bao gồm 1 layout, người dùng vẫn chưa có thể tương tác gì. Nhưng nó đã đáp ứng được mục đích của khóa là về User Interface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/CeD972P.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Happy Birthday App&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/Ro6y6fj.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Monkey In Black App&#34;&gt;
Nếu các bạn có thể để ý thì ở app thứ 2 , màu sắc và bố cục chưa thật sự ổn lắm. Thật sự là vậy, mình khá tệ trong việc lựa chọn màu sắc, kiểu dáng cũng như là kích thước các view. Mỗi khi thiết kế một UI, mình muốn có một guideline để dựa vào, như vậy UI mình sẽ cân đối về màu sắc và bố cục hơn. Nếu các bạn cũng gặp vấn đề như mình thì có thể xem &lt;a href=&#34;https://material.io/&#34;&gt;Material Design&lt;/a&gt; của Google. Ở đây, các bạn có thể tìm thấy các quy ước về màu sắc, kích cỡ, vị trí để app của bạn nhìn đơn giản nhưng đẹp mắt.
Như vậy thì mình đã hoàn thành khóa học đầu tiên. Tóm lại, trong khóa này mình đã học thêm được:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;XML: syntax và attributes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Một số loại Views: TextView, ImageView, Button,…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hai loại layout: LinearLayout và RelativeLayout&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;và đã hoàn thành được 2 app. Mình sẽ dành riêng cho ConstraintLayout trong một bài viết khác vì ConstraintLayout đã thực sự thay đổi các mình thiết kế UI, thay vì code XML thì giờ mình chỉ cần kéo thả một cách rất trực quan. Như mọi lần, mình là một thằng Noob và sẵn sằng tiếp nhận những ý kiến của mọi người.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Nếu các bạn thắc mắc tại sao mình lại chọn Monkey In Black để đưa vào trong app của mình thì MIB chính là quán cafe đầu tiên mà mình đi khi mới vào Sài Gòn học. Mình rất thích Monkey In Black vì những con người, nguồn năng lượng, chất điên mà quán gửi vào từng sản phẩm. Đơn giản vậy thôi :D (Mình không PR giúp quán đâu :D)&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Android Studio and Udacity</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/2018-05-15-android-studio-and-udacity/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/2018-05-15-android-studio-and-udacity/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/9dA7VyG.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;android-studio&#34;&gt;Android Studio&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/9QWugQs.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhìn qua ảnh, có lẽ các bạn cũng biết mình sẽ nói đến vấn đề gì trong phần này. Android Studio là IDE do Google phát triển với nhiều tính năng hỗ trợ tối đa cho việc lập trình và phát triển app trên Android. Sẽ không có vấn đề gì để nói nếu như mình không đang chạy nó trên một con laptop core i3-5005u với 4Gb ram (Các bạn có thể xem thể về &lt;a href=&#34;https://developer.android.com/studio/&#34;&gt;System Requirements&lt;/a&gt; của Android Studio). Đây là tình trạng máy của mình khi chạy Android Studio và mở song song 1 tab Google Chorme (để học trên Udacity).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/SfyLGO5.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Memory&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Với tình hình như vật thì lag và đứng màn hình là việc xảy ra thường xuyên, ảnh hưởng rất nhiều đến việc trải nghiệm và tăng sự ức chế mỗi khi code của mình lên khá nhiều. Nhưng rất may, mình không phải là người duy nhất ở trong tình trạng này. Mình đã tham khảo &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/questions/27176353/android-studio-takes-too-much-memory&#34;&gt;ở đây&lt;/a&gt; để tìm cách giảm lượng ram sử dụng của Android Studio xuống nhưng không ảnh hưởng nhiều đến các tính năng ưu việt của nó. Trong đó có khá nhiều cách, mình đã thử qua nhiều các và thấy những cách sau đây khá hiệu quả:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Đầu tiên và quan trọng nhất: Đừng bao giờ chạy Android Virtual Device nếu bạn không muốn máy bạn bị đứng và phải hard reset. Hãy tìm một con smartphone android và chạy app trực tiếp trên đó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tắt bớt những Plugin không cần thiết: Mình tắt những Plugin hỗ trợ Version Control. Thay vì trực tiếp sử dụng trong Android Studio, mình sử dụng trên terminal (mình chủ yếu sử dụng Git).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cài đặt lại kích thước tối đa cho Heap của Gradle: Việc này làm cho quá trình build của mình lâu hơn bình thường, nhưng bù lại thì nó đỡ tốn ram hơn.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ở trong link mình đã để ở trên, còn nhiều cách nữa để giảm lượng ram của Android Studio xuống, nhưng thường sẽ đánh đổi một ít về tính năng (Ví dụ như bật chế độ tiết kiệm pin trong Android Studio sẽ làm mất đi một số tính năng hộ trợ việc code trên IDE). Kết quả sau khi tùy chỉnh khá ổn. Đây là tình trạng bộ nhớ của máy mình khi mình đang viết bài này (mở Android Studio và 5 tab Google Chorme)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/iHPWr2M.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Như vậy là vấn đề đầu tiên đã được giải quyết xong. Bây giờ mình có thể tiếp tục học mà không phải ức chế vì lag nữa rồi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#Udacity&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Như mình đã nói đến ở bài viết trước, mình sẽ học một chuỗi course về Android trên Udacity, bao gồm 5 course:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-user-interface--ud834&#34;&gt;Android Basics: User Interface&lt;/a&gt; (2 tuần)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-user-input--ud836&#34;&gt;Android Basics: User Input&lt;/a&gt; (4 tuần)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-multiscreen-apps--ud839&#34;&gt;Android Basics: Multiple App Screens&lt;/a&gt; (2 tháng)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-networking--ud843&#34;&gt;Android Basics: Networking&lt;/a&gt; (5 tuần)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/android-basics-data-storage--ud845&#34;&gt;Android Basics: Data Storage&lt;/a&gt; (8 tuần)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Thời gian học ở trên là thời gian đề nghị trong mỗi course, mình nghĩ mình sẽ đẩy nhanh tốc độ hơn vì mình đã có kinh nghiệm về lập trình trước rồi. Mình khá thích những khóa này vì những video bài giảng khá ngắn (trung bình khoảng 4 - 5 phút, thỉnh thoảng mới có những video 9 - 10 phút, còn nhiều hơn thì mình chưa thấy), cách dạy trực quan và sáng tạo (mình đã ngủ gật khi học khóa Android trên Coursera vì giảng lý thuyết nhiều quá), sau mỗi video hay nội dung mới đều có những câu hỏi để các bạn check lại những điều vừa học. Ngoài ra, các ví dụ và code mẫu của khóa đều có trên Github và được cập nhật thường xuyên, tránh được trường hợp ức chế vì nội dung khóa quá cũ. Udacity cũng có một forum để các bạn tiện đặt câu hỏi, chia sẻ app của mình và nhận những đánh giá từ những người học khác. Ngoài những khóa này, ngoài ra còn có chương trình Nanodegree  (đây là chương trình bao quát và chi tiết về Android của Google), tuy nhiên học phí khá đắt (200$ mỗi tháng, thời gian học dự kiến 1 năm).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Mình sẽ dừng bài viết ở đây. Trong bài tiếp theo, mình sẽ chia sẻ về những gì mình đã học và làm được trong khóa đầu tiên Android Basics: User Interface. Về tình hình hiện tại thì mình đã học Android được 3 tuần. Mình đã hoàn thành 3 kh đầu tiên và đang tiếp tục học khóa thứ 4 Android Basics: Networking.  Như mọi lần, vì là một thằng Noob, mình rất mong nhận được những ý kiến đóng góp của các bạn ^_^.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Android for Noob</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/learn/android-for-noob/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/learn/android-for-noob/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/WryYTJY.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đây không phải là một bài viết chuyên sâu về Android. Tuy tiêu đề là “Android for noob”, đây cũng không phải là một bài hướng dẫn Android cho những người bắt đầu. Đây đơn thuần chỉ là những chia sẻ và trải nghiệm của một thằng noob (mình) khi học lập trình Android.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tại-sao-lại-là-android&#34;&gt;Tại sao lại là Android?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mình học Android vì … mình thích, vậy thôi. À ngoài ra mình cũng đang xài một con smartphone chạy hệ điều hành Android nên mình tranh thủ tận dụng luôn.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;mình-đã-có-gì&#34;&gt;Mình đã có gì?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Như tiêu đề, mình là một thằng noob. Vì vậy các bạn có lẽ cũng không nên bất ngờ quá nếu phần này ngắn quá.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ngôn ngữ lập trình: Hiện tại thì mình đang học và sử dụng chủ yếu C++. Ngoài ra mình cũng biết một ít về Java và Python. Java thì mình chỉ biết đủ để làm bài tập ở course &lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/learn/algorithms-part1&#34;&gt;Algorithm&lt;/a&gt; trên Coursera. Python thì mình có biết qua khi học khóa &lt;a href=&#34;https://www.edx.org/course/cs50s-introduction-computer-science-harvardx-cs50x&#34;&gt;CS50&lt;/a&gt; trên EdX.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Về Android: Ngoài chuyện mình biết dùng một con smartphone chạy Android và lúc trước thỉnh thoảng có nghịch root máy và up rom các kiểu thì ngoài ra mình chưa biết gì về Android.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OOP: Mình có tìm hiểu qua và biết một số khái niệm cơ bản.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tóm lại, như đã nói, mình là một thằng noob.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;mình-bắt-đầu-như-thế-nào&#34;&gt;Mình bắt đầu như thế nào?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ban đầu mình chọn khóa &lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/learn/android-programming&#34;&gt;Programming Mobile Applications for Android Handheld Systems&lt;/a&gt; trên Coursera. Tuy nhiên, sau khi học tuần đầu tiên, mình thấy khóa này đã khá cũ và cách tiếp cận không phù hợp với mình. Vì vậy mình quyết định không học khóa này nữa mà tìm những khóa khác phù hợp hơn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khóa học tiếp theo mình tìm đến là &lt;a href=&#34;https://in.udacity.com/interview-skill-certification/android-basics-user-interface--ud834&#34;&gt;Android Basics&lt;/a&gt; trên Udacity. Khóa này được đánh giá là cho những học viên chưa hề có kinh nghiệm lập trình trước đó, vì vậy mình nghĩ đây có thể là cách tiếp cận tốt hơn cho mình. Mình enroll khóa đầu tiên trong chuỗi những khóa của Android Basics là Android Basics: User Interface. Sau khi xem vài video đầu tiên, mình cảm thấy đây chính là khóa học phù hợp với mình. Ngay sau đó mình đã enroll luôn cả 4 khóa còn lại. Và như vậy hành trình Android của mình đã bắt đầu&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Mình sẽ dừng ở đây vì mục đích của bài này chỉ là giới thiệu về những gì mình định viết. Trong những bài tiếp theo, mình sẽ chia sẻ những kiến thức, trải nghiệm mình có được cũng như những app mà mình đã làm được trong quá trình học. Vì là một thằng noob, mình luôn sẵn sàng đón nhận những ý kiến đóng góp cho bài viết của mình.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Giao thừa lặng lẽ</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2018-01-01-nam-moi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2018-01-01-nam-moi/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&amp;ldquo;Bùm&amp;hellip;Bùm!&amp;rdquo; - Tiếng pháo hoa ngoài cửa sổ làm tôi giật mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vậy là một năm đã trôi qua. Có điều gì đó làm tôi hụt hẫng. Tôi không thường thức để đón giao thừa dương lịch. Những năm trước,
đối với tôi, nó chỉ là một ngày nghỉ bình thường như bao ngày khác. Có chăng, nó chỉ đặc biệt hơn khi là ngày tôi tổng kết những gì đã làm được trong năm qua và đặt ra những mục tiêu cho năm mới.
Nhưng đêm nay, có gì đó khác lạ. Tôi đang đón giao thừa ở một thành phố xa lạ, cách xa quê tôi. Tôi đã ở Sài Gòn được 5 tháng, tôi phải thừa nhận cuộc sống nơi đây thật sự chật vật hơn ở Hội An nhiều.
Sài Gòn cho tôi nhận ra mình cần những người xung quanh như thế nào. Tôi gập máy tính, bước ra ngoài ban công. Trời đã khuya, hơi lạnh đã bắt đầu phủ xuống từng ngóc ngách thành phố.
Tôi rùng mình, ngước nhìn lên bầu trời đen kịt. Bỗng dưng, tôi lại ghét một mình, tôi thèm khát được có người bên cạnh để trò chuyện. Tôi sợ cô đơn&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi là kiểu người sống vì những khoảnh khắc. Và những nỗi sợ, sự mềm lòng của tôi cũng giống như khoảnh khắc giao thừa ngoài kia. Tôi biết nó sẽ đến, nhưng tôi cũng biết rồi nó cũng sẽ qua nhanh.
Thành phố ồn ào náo nhiệt này không cho người ta chững lại quá lâu. Rồi sáng mai thôi, khi thức dậy, tôi sẽ lại bắt đầu một ngày bình thường, với những việc cần làm, những điều cần học, và sẽ quên mất rằng mình đã có những phút giây yếu lòng như vậy.
Tôi không biết điều đó là tốt hay xấu, là tôi mạnh mẽ hay chỉ đang gắng gượng. Nhưng có lẽ cũng giống như những tia pháo hoa ngoài kia, người ta chỉ ngắm nhìn vẻ đẹp rồi nhanh chóng lãng quên, những phút giây yếu mềm không có chỗ tồn tại trong thành phố xô bồ này.
Sài Gòn không có gió lạnh, nhưng không hiểu sao lòng tôi lại tê tái.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pháo hoa đã tắt, chắc giờ này, người ta đã bắt đầu ra về. Tôi lặng lẽ thở dài, hiểu rằng mình không còn vô ưu nữa&amp;hellip;&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mưa sớm Sài Gòn</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2017-10-02-mua-som-sai-gon/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2017-10-02-mua-som-sai-gon/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Tôi viết những dòng này vào một sáng mưa sớm ở Sài Gòn. Tôi luôn có những cảm xúc đặc biệt về những cơn mưa. Dù là những cơn mưa bất chợt ở Sài Gòn náo nhiệt, những sớm mở mắt đã thấy màn mưa xám xịt ở Hội An hay những đợt mưa không ngớt ở quê tôi mùa mưa bão, những cơn mưa đó đều đem lại cho tôi cảm hứng để suy ngẫm, để viết một chút gì đó bâng quơ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhắc đến mưa ở Sài Gòn, người ta chỉ thường nhắc đến những cơn mưa bất chợt, đến ào ạt rồi lặng lẽ đi. Những giọt mưa ấy, chẳng đủ làm người ta phải đứng lại, tạm thoát khỏi guồng quay, ồn ào náo nhiệt của thành phố. Họa chăng, chỉ đủ làm người ta dừng lại một chút, rồi lại phóng đi khi cơn mưa còn chưa tạnh hẳn. Tôi chỉ mới ở Sài Gòn vài tháng - khoảng thời gian quá ít ỏi để kết luận một điều gì đó về nếp sống, về con người nơi đây. Sáng nay bầu trời xám xịt. Nhắc về bầu trời, tôi tự hỏi liệu có khi nào bầu trời Sài Gòn thật trong xanh. Ở Sài Gòn, chắc người ta cũng không có thói quen ngắm nhìn bầu trời. Đơn giản vì ngước mắt lên là hàng tá dây điện chằng chịt, những cao ốc chắn hết cả tầm mắt, chỉ còn lại một chút khoảng không bé tí cho bầu trời. Những giọt nước đọng lại trên ban công, hơi lạnh từ cơn mưa sớm nhắc tôi nhớ lại những mùa mưa cũ đầy kỉ niệm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con người bước qua kỉ niệm cũng như những con người phóng xe trên phố trong những cơn mưa bất chợt kia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người ta không thể sống thiếu kỉ niệm, nhưng cũng chẳng thể sống chỉ bằng kỉ niệm&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kỉ niệm là quá khứ, và con người phải sống cho hiện tại và tương lai. Nhưng quá khứ không có nghĩa là quên lãng, mà chỉ là cất nó vào những góc nhỏ trong kí ức, để thời gian phủ bụi, để cuộc sống hối hả làm ta quên mất rằng ta đã từng có những khoảnh khắc quý giá đến như vậy. Những kỉ niệm chỉ lặng lẽ nằm yên ở những góc đó, lặng lẽ chờ những &amp;ldquo;cơn mưa&amp;rdquo; bất chợt, những cơn mưa tình cờ ghé qua gột rửa những lớp bụi thời gian đã phủ đầy từng mảng kí ức. Cơn mưa kỉ niệm cũng như cơn mưa Sài Gòn, lặng lẽ lướt qua, có thể không đủ làm ta phải chững lại, nhưng đủ để ta nhận ra mình vẫn chưa đánh mất những điều đẹp nhất trong quá khứ, để rồi an tâm tiếp tục cất nó vào trong tiềm thức để tiếp tục lao vào dòng người đang hối hả ngoài phố.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cơn mưa sớm, mang theo chút hơi lạnh nhưng lại sưởi ấm những kỉ niệm sắp phủ bụi trong tôi.&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mưa của những mùa nhớ</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2017-08-29-mua-cua-nhung-mua-nho/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2017-08-29-mua-cua-nhung-mua-nho/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Nắng chiều nhạt dần. Từng cơn gió nhẹ nhàng lướt qua những chiếc lá làm lao xao cả một góc sân. Quán giờ chiều vắng khách, thỉnh thoảng mới có vài khách ghé qua. Anh ngồi trong góc, một mình. Đó là một chỗ có thể nhìn bao quát không gian của quán và cả mảnh sân nhỏ phía trước. Anh tựa mình vào ghế, thả hồn theo những giai điệu êm đềm trên radio. Ở thành phố này nhiều năm, anh chưa bao giờ quen được với sự náo nhiệt, ồn ào của nó. Anh thích những khoảng lặng, những giây phút yên tĩnh hơn. Radio vang lên một bài hát. Những ca từ, nốt nhạc làm anh giật mình. Đã lâu, lâu lắm rồi anh mới nghe lại ca khúc này. Anh  nghĩ mông lung rồi bỗng đứng bật dậy rời quán. Có điều gì thúc giục, sai khiến anh. Anh lao mình vào dòng xe tấp nập trên phố, bỏ lại sau lưng một góc quán đầy mơ hồ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anh không biết cái gì mách bảo anh, nhưng anh có cảm giác mình phải đi. Anh cứ đi theo dòng xe đông đúc cho đến khi nhận ra chính bản thân mình cũng chẳng biết là anh sẽ đi đâu. Bất chợt trời đổ mưa. Cơn mưa rào mùa hạ xối xả, ồ ạt kéo anh khỏi làn sương mờ đang giăng khắp tâm trí anh. Dừng xe, anh trú mưa dưới một mái hiên nhỏ bên đường. “Không gì phải vội! Chờ mưa tạnh vậy!” – anh nghĩ và cất áo mưa vào lại trong cốp xe. Anh đưa mắt nhìn màn mưa đang phủ khắp từng góc phố, miệng nở nụ cười thích thú. Lâu lắm rồi anh mới lại ngắm mưa. Anh nghĩ rằng sở thích ấy đã chết theo cái guồng quay hối hả không ngừng của thành phố này nhưng không, nó chỉ ngủ quên và giờ chợt tỉnh giấc. Anh đứng lặng yên như thế một hồi lâu. Mải đắm mình trong những hạt mưa tí tách rơi trên hè phố, anh không biết rằng có một cô gái cũng đứng trú mưa với mình. Cô lặng yên, như anh, mắt dõi theo nhưng vệt nước lăn dài trên cửa kính. Phải mất một lúc, anh mới nhận ra sự hiện diện của cô. Anh liếc mắt nhìn. Một cảm giác lành lạnh lan dọc khắp cơ thể anh. “Không thể nào! Mình chỉ tưởng tượng thôi” – anh nhắm mắt lại để chắc rằng đó không phải là ảo giác&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;“Này! Sao mắt nhắm tịt thế!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiếng của An làm Khoa giật mình tỉnh giấc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Thật là …! Tối qua thức đến mấy giờ mà lại ngủ gật thế kia?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoa vò đầu uể oải đáp:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Một giờ! Giải mãi không xong bài toán nên không ngủ được. Quyết tâm giải ra mới đi ngủ”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Mày đúng là chả biết chăm sóc bản thân! Đam mê kiểu mày thì có mà chết sớm” – An nhăn mặt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoa chỉ cười khì. Cậu đã bị An nhắc nhở về chuyện này không biết bao nhiêu lần nhưng vẫn chứng nào tật nấy. Khoa có sở thích đặc biệt với môn toán. Câu tìm thấy sự thú vị trong những con số khô khan. Cậu tìm thấy “vẻ đẹp kì lạ” (cậu nói vậy!) trong những hình vẽ nhàm chán. Đó cũng là lí do cậu quyết tâm thi đậu vào đội tuyển Toán. Đam mê toán, Khoa giỏi cả những môn liên quan đến toán và cậu lại “mù tịt” những môn xã hội. Lẽ ra, cậu chỉ tệ ở môn văn thôi. Chủ yếu vẫn do cậu lười học bài dù việc ghi nhớ là sở trường của cậu. Trái với Khoa, An giỏi đều ở các môn và nó đặc biệt có năng khiếu ở văn. An thích viết, làm thơ và ghi chép về những thứ xung quanh. Không như Khoa, An không đến nỗi “mù tịt” nhưng nó thường gặp khó khăn với những bài toán. Do vậy, tuần nào, An cũng ôm sách vở đến thư viện nhờ Khoa kèm cặp cho mình. Đổi lại nó sẽ thực hiện chiến dịch “xóa mù” môn văn cho Khoa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoa không đến nỗi là một người không biết tí nào về văn chương. Cậu thích đọc sách và đọc rất nhiều. Nhưng cậu chỉ thật sự học được tác phẩm nào đó chỉ khi cậu thích nó. Những bài học trong sách giáo khoa chưa bao giờ gây hứng thú cho cậu. Do vậy, cậu chẳng bao giờ hiểu nổi nội dung, ẩn ý của tác giả hay nghệ thuật này nọ. Trong giờ văn, cậu thích đưa mắt ra cửa sổ và thả hồn mình theo mây gió hơn. Và đa số những lần dạo chơi lung tung ấy, cậu bị thầy cô nhắc nhở, đôi khi còn bị phạt. Khoa chẳng hề bận tâm đến điều đó. Cậu vẫn tiếp tục lơ đễnh như vậy cho đến khi bị đổi chỗ đến ngồi cạnh An.
Cô chủ nhiệm đã nghe những lời than phiền của thầy cô và để khắc phục, cô giao cho An – người giỏi văn nhất lớp – nhiệm vụ kèm cặp Khoa. Cậu là một kẻ cứng đầu. Mặc cho sự tận tình giúp đỡ của An, cậu bỏ ngoài tai những lời của An và chẳng chịu tiến bộ lên chút nào. Mãi cho đến một lần, sự ương bướng của cậu đã làm An giận phát khóc. Cảm thấy có lỗi và vốn từ trước giờ, rất dễ mềm lòng trước nước mắt con gái, Khoa đã chịu khó chuyên tâm học hành hơn.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Khoa là một người thích sự bận rộn. Cậu ít khi nào cho phép bản thân mình rảnh rỗi. Nhìn vào thời gian biểu và kế hoạch của Khoa, An phải thốt lên:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“ Mày đánh rơi tuổi trẻ của mày mấy rồi! Một lúc mày đặt ra hàng loạt mục tiêu như thế này, mà hình như cái nào cũng quan trong cả!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Chỉ có đội tuyển Toán và Olympia là quan trọng thôi, mấy cái còn lại tao thi chỉ để tích lũy kinh nghiệm thôi.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Chả bù cho tao. Chắc từ giờ tao phải gọi mày là siêu nhân nhỉ” – An nháy mắt tinh nghịch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Siêu nhân cái quái gì! Tao chỉ là một thằng cần cù bù thông minh thôi!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An không trêu chọc Khoa nữa mà đổi chủ đề.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Này! Tao thấy mày hay nhìn ra cửa sổ lắm! Ngoài đó có gì thú vị lắm hả?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tao không biết nữa. Cũng giống như khi giải ra một bài toán, tao cảm thấy nhẹ nhõm và bình yên lạ thường. Tao thích sự tĩnh lặng. Mỗi lần đắm mình vào khung cảnh ngoài kia, tao có cảm giác như được thả mình theo mây gió chẳng một chút gợn lòng. Những lúc đó, tao có cảm giác như tất cả suy tư của tao đã bay theo những đám mây lơ lửng ngoài kia rồi”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Mày là một người thật khó hiểu!” -  An trầm ngâm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoa bước vào hai cuộc thi quan trọng của mình với tâm lí không thể tốt hơn. Đội tuyển Toán, cậu đã vượt qua vòng 1 với số điểm cao và mọi người rất hi vọng vào cậu ở vòng 2 – vòng quyết định. Olympia, cậu đã vượt qua vòng sơ loại với vị trí thứ hai, đúng mục tiêu cậu đề ra và giờ cậu sắp bước vào vòng loại trực tiếp. Khoa là người hiếm hoi thi tốt ở cả hai cuộc thi. Đội tuyển Toán là một đấu trường rất khắc nghiệt và tốn rất nhiều thời gian và công sức. Hầu hết đám bạn của cậu thi vào đều có xu hướng học “lệch”, và thường chỉ giỏi ở mỗi môn Toán. Khoa khác, cậu đặt ra cho mình nguyên tắc luôn phải học đều. Do vậy, đối với cả lớp, Khoa là một người đặc biệt. Nhưng đấy chỉ là bề nổi của tảng băng trôi. Không ai biết là đằng sau đó là sự nỗ lực không ngừng nghỉ, dẫu đôi lúc mệt mỏi gần kiệt sức nhưng Khoa vẫn cố gắng. Bỏ ngoài tai những lời khuyên cậu chỉ nên tập trung cho một mục tiêu thôi, cậu vẫn giữ nguyên tắc của mình. Những điều đó, đúng hơn, chỉ mỗi An biết.
An biết và vì thế trước kì thi, nó đã động viên cho Khoa rất nhiều. Nó mong những lời đó sẽ tiếp thêm động lưc và may mắn cho Khoa.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Trống đánh báo hết giờ làm bài, Khoa buông bút, lòng trống rỗng. Câu vừa trải qua ba giờ căng thẳng, đầu đau như búa bổ. Nộp bài, Khoa cảm thấy thật vọng. Cậu tin rằng mình có thể làm tốt hơn. Trong suốt giờ làm bài, có gì đó khiến cậu chẳng thể suy nghĩ thông suốt. Bước ra khỏi phòng thi, cậu cố nở một nụ cười thật gượng gạo. Cậu trấn an mình: “Có thể nhiều người cũng làm không tốt như mình. Hi vọng thôi!”.
Nhưng mọi thứ chẳng hề giống Khoa hi vọng, mọi thứ đổ sụp trước mặt cậu. Cậu đã rất gần ngưỡng cửa thiên đường lắm rồi, nhưng nó lại đóng sầm lại với cậu. Khoa không đậu vào đội tuyển Toán. Đó là điều làm mọi người hết sức bất ngờ. Cậu lặng người đi. Chưa kịp ổn định tinh thần, Khoa nhận thêm tin mình thua ở vòng loại Olympia. Cậu chết lặng. Cậu đạp xe đi, đạp mãi. Cậu muốn thoát khoải cơn ác mộng này, cậu vẫn không thể tin nó là sự thật. Cậu thất thểu đạp ra phía bờ sông, ngồi lặng yên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một lát sau, An hớt hải chạy đến, trán ướt đẫm mồ hôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tao tìm mày nãy giờ, mệt chết đi được!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoa không đáp, chỉ đưa mắt nhìn xa xăm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tao biết chuyện rồi, tao sẽ nghe mày nói thôi, có gì cứ trút hết lên tao đi.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoa chỉ thở dài, lắc đầu. Im lặng một hồi lâu, Khoa mới chịu mở miệng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tất cả nỗ lực của tao giờ tan thành mây khói hết rồi. Tao đã làm cho mọi người thất vọng. Tao chỉ là một kẻ thất bại. Tao làm tốt mọi thứ, trừ những thứ quyết định. Chưa bao giờ tao thấy bất lực và nản lòng như vậy. Tao đã cố gắng rất nhiều rồi cuối cùng cũng thất bại. Mọi thứ ta đạt được chỉ là may mắn thôi, tao vốn chẳng giỏi gì mà! Đam mê của tao giờ như đã tắt rồi, tao chẳng còn động lực để cố gắng nữa.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An im lặng không đáp, nó lấy earphone ra đưa cho Khoa một dây, bảo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nghe đi! Tao nghĩ nó hợp với mày.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đó là bài The Climb của Miley Cyrus. Từng ca từ như xoa dịu nỗi đau của Khoa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Mày biết không! Tao rất ngưỡng mộ mày. Mày luôn cố gắng mặc kệ ai nói gì. Mày luôn cố hết sức trong bất cứ cuộc thi nào mày tham gia. Tao luôn lấy mày làm động lực để phấn đấu. Tao không muốn động lực của tao bỏ cuộc đâu! Mày không phải là kẻ thất bại, chỉ là một lần vấp ngã thôi. Tao tin mày sẽ đứng dậy, sẽ bước tiếp và bước xa hơn nữa. Còn giờ, thằng ngốc, đứng dậy đi! Tao biết một chỗ có thể làm tâm trạng của mày khá hơn. ”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoa chỉ nhìn An phì cười. Cậu đứng dậy và lẽo đẽo theo sau An.
Thất bại kép đó thật sự là một cú sốc lớn với Khoa. Cậu đã trải qua một thời gian dài thất vọng với bản thân. Nhưng nhờ An, cậu đã khá hơn từng ngày. Cậu đã tìm lại được động lực và làm bừng cháy ngọn lửa đam mê trong mình. Cậu hiểu rằng thất bại chẳng có gì to tát. Quan trọng là gục ngã hay đứng dậy bước tiếp. Và ơn trời, nhờ An, cậu đã vượt qua. Giờ thì An là động lực của cậu thì đúng hơn.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Cần phải kể thêm rằng nhờ những ngày trong thư viện, An đã tiến bộ từng ngày ở môn Toán. Ở cạnh Khoa, An đã dũng cảm hơn. Nó đã dám mơ ước, dám thử sức mình. An và Khoa đều có ước mơ đi du học nên cả hai đều tích cực tìm kiếm những học bổng. Và An đã làm điều đó tốt hơn. Ngày cầm giấy báo trúng tuyển trong tay, An nửa vui nửa buồn. Cuối cùng thì ước mơ nó đã trở thành hiện thực. Nhưng nó buồn vì Khoa không đạt. Nó buồn vì sắp phải rời xa Khoa – người đã gắn bó với nó như hình với bóng. Dường như đọc được những suy nghĩ của nó, Khoa cười bảo:
“Mày đừng lo, như lần trước, tao sẽ trở lại và lợi hại hơn xưa! Mày đã thành công rồi, vui lên đi chứ. Hay là mày lo phải đãi tao một bữa ra trò?”
An phì cười đấm Khoa một cái rõ đau.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ngày An đi là một ngày mưa tháng 10.
Hôm ấy mưa không ngớt. Bầu trời xám xịt, ủ dột như chính tâm trạng của nó vậy. An đi ra đi vào, lòng nóng như lửa đốt. Ba mươi phút nữa làm phải làm thủ tục lên máy bay mà nó vẫn chưa thấy Khoa đâu. Mười lăm, hai mươi phút trôi qua, Khoa vẫn chưa đến. An thất thểu xếp hàng làm thủ tục, mắt vẫn trông chờ dáng người quen thuộc. Nhìn đồng hồ, nó lắc đầu thất vọng:”Không kịp rồi”. Chợt có tiếng ồn ào ở cửa. “Khoa! Đúng là Khoa rồi” – An reo lên vui mừng. Nó chạy ra và sững người khi thấy Khoa ướt sũng, thở hổn hển:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tao…Tao xin lỗi….Xe buýt chết máy. Tao phải chạy bộ đến đây.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An ôm chằm lấy Khoa, mắt rưng rưng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Mày không cần giải thích đâu!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Mày đi mạnh giỏi! Đợi đi, tao sẽ qua đó với mày!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoa vẫy tay tạm biệt An rồi chạy vội ra ngoài nhìn máy bay An cất cánh. Phi trường hôm ấy có một tên con trai tuổi mười tám đang cố hét gì đó về phía chiếc máy bay sắp khởi hành, nước mắt hòa lẫn vào cơn mưa nặng hạt.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Sau này, qua nhiều lần đổi chỗ, Khoa đã mất địa chỉ của An. Từ đó, anh không biết thêm tin tức gì về cô. Dẫu vậy, anh vẫn chờ, vẫn hi vọng sẽ gặp lại cô một ngày nào đó. Để nói những điều anh đa cố hét trong màn mưa ướt đẫm năm ấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Này anh ơi, anh có sao không thế?” – Tiếng cô gái kéo anh về với thực tại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tôi thấy anh cứ nhắm tịt mắt. Anh có ổn không?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi…Tôi ổn” – Anh định thần lại đáp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cô gái ngân nga câu hát. Đó là bài The Climb của Miley Cyrus. Anh run lên:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“An! An phải không?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cô giật mình quay lại nhìn anh. Đến lượt cô thốt lên:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Lẽ nào…Lẽ nào là Khoa?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mưa đã tạnh, bầu trời quang đãng hẳn ra. Phía cuối chân trời, ánh dương lại ló rạng. Những tia nắng ngưng đọng trong từng giọt nước còn vương trên tán lá, rơi từng giọt, từng giọt long lanh…&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Đây là bài viết tiếp theo của tôi trong tập san. Qua một năm, nhiều điều đã đổi thay. Lúc đó, có lẽ là khoảng thời gian đan xen hạnh phúc lẫn thất vọng tột cùng của tôi. Tôi viết về &amp;ldquo;tình yêu&amp;rdquo; -  có lẽ vẫn chưa đủ để gọi như vậy, nhưng đó là một tình cảm trong sáng mà tôi muốn lưu giữ. &amp;ldquo;An&amp;rdquo; và &amp;ldquo;Khoa&amp;rdquo; chỉ là 2 cái tên thay thế cho câu chuyện của tôi. Tiêu đề của bài viết này là do chính &amp;ldquo;An&amp;rdquo; đặt. Tôi vẫn có thể tự đặt, nhưng tôi muốn câu chuyện của chúng tôi đều có hình ảnh của mỗi người trong đó. Đoạn kết này là do tôi viết, tuy nhiên, trong tập san, &amp;ldquo;An&amp;rdquo; đã sửa lại, để nó bớt hụt hẫng hơn. Tiếc rằng tôi đã làm thất lạc bản mềm của nó. Có lẽ khi nào có dịp, tôi sẽ chỉnh sửa lại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi viết, không phải để trông đợi điều gì, mà chỉ là để lưu giữ những kỉ niệm giữa tôi và người tôi yêu thương&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kí Ức Ngày Mưa</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2017-08-28-ki-uc-ngay-mua/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2017-08-28-ki-uc-ngay-mua/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Trời tối dần, những con phố đã bắt đầu lên đèn. Những con đường rực sáng với những bảng hiệu chớp nháy. Trên đường xe cộ qua lại nườm nượp, tiếng còi xe vang lên inh ỏi. Dường như ai cũng muốn về nhà sớm hơn một chút để tận hưởng những giây phút cuối ngày bên gia đình. Bất chợt, trời đổ mưa, cơn mưa rào như muốn trút hết những ưu tư, bực dọc trong ngày. Mưa xuống, trả lại sự vắng lặng cho con đường. Mọi người dừng lại, mặc áo mưa rồi lại lao đi trong cơn mưa nặng hạt. Một số ít tấp xe vào trú mưa dưới những mái hiên bất chợt chìa ra bên đường. Cậu đạp xe trong mưa, người ướt đẫm. Nhưng cậu thích thế. Cậu đã đạp xe trong mưa không biết bao nhiêu lần kể từ khi ấy. Và lần nào cũng vậy, khóe mắt cậu có gì đấy không phải mưa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cậu con trai ấy, tất nhiên là tôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Năm lớp chín của tôi là một năm buồn, đẫm nước mắt như cơn mưa bất chợt kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi cánh phượng cuối cùng đã rơi, ve sầu đã thôi kéo đàn trong nách lá, mùa hè cũng đi theo. Những cánh diều đã thôi bay lượn, tiếng sáo đồng cũng đã thôi ngân nga. Như bao đứa trẻ đang ở độ tuổi “ mài đũng quần trên ghế nhà trường” tôi lại cắp sách đến trường. Ngày đầu đi học, tôi mang trong mình sự háo hức, hân hoan lạ thường. Ba tháng hè, ba tháng xa cách bạn bè, thầy cô, cũng đã đủ làm tôi cũng thấy trống vắng. Nhũng lúc ấy, không biết làm gì, tôi đành thì thầm những nghĩ suy cho mùa hè và chỉ mùa hè nghe thấy. Dường như mùa hè bỏ ngoài tai những lời tâm sự của tôi. Mùa hè còn những chùm phượng thắm, còn tiếng ve nỉ non, còn những cánh diều tung bay trong gió, còn lâu mùa hè mới để tâm đến những tâm tình của tôi. Nhưng dù sao, khi làm vậy tôi thấy lòng mình khuây khỏa hơn rất nhiều.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngày đầu là ngày hội ngộ. Nhưng với tôi, nó cũng là ngày chia tay. Trường tôi  “xáo trộn” lại toàn bộ lớp chín. Tức là mỗi lớp chín bây giờ sẽ bao gồm học sinh nhiều lớp tám khác nhau. Tôi tin rằng, dẫu cho Galileo là ai, lúc đó Trái Đất đã ngừng quay. Sự hụt hẫng nhanh chóng len lỏi vào tim tôi, chiếm chỗ của sự hào hứng khi nãy. Nhưng tôi vẫn còn một chút hi vọng, rằng lớp mới của tôi sẽ có vài ba đứa bạn lớp cũ. Niềm hi vọng ấy tuy nhỏ nhoi nhưng đó là tất cả những gì tôi có bây giờ. Nhưng sau khi đọc xong danh sách mới tôi lại càng thất vọng. Lớp tôi sẽ học chỉ có một mình tôi và những người bạn mới chưa quen biết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi tìm những đứa bạn giữa một rừng áo trắng. Mặt đứa nào đứa nấy cũng buồn xo, có đứa mắt đã ngấn lệ. Bạn bè học chung với nhau bao nhiêu năm, dự định rằng năm cuối sẽ tạo một kỉ niệm khó quên trong lòng mỗi đứa, nhưng ngờ đâu giờ đây phải chia tay. Trường tôi tập trung học sinh lại chỉ để thông báo chừng đấy. “Chừng đấy” thôi cũng đã đủ làm tôi buồn tê tái. Bỗng dưng biết bao kỉ niệm ùa về, chúng hiện ra trước mắt tôi, nguyên vẹn như ngày nào. Ngày nào sao như mới hôm qua! Chợt trời đổ mưa. Mưa rơi tí tách, từng hạt, từng hạt. Học sinh lần lượt ra về. Sân trường vắng dần, cuối cùng chỉ còn một mình tôi trong cơn mưa. Bỗng sống mũi tôi cay cay. Khi nãy, trước mặt lũ bạn dù buồn nhưng tôi cố gắng cầm nước mắt. Giờ đây mắt tôi đã ngấn nước. Nước mắt tuôn rơi trên hai gò má lẫn vào cơn mưa đang nặng hạt dần. Cảnh vật mờ dần sau màn mưa dày. Những kỉ niệm cứ ẩn hiện đầy mơ hồ. Mưa kia rơi nhanh, cuốn hết bao nỗi buồn, rửa sạch những kỉ niệm đã phủ bụi trong tôi hay sẽ chỉ là thoáng qua, để tôi tiếc nuối nhận ra rằng sự thật trước mắt chẳng hề thay đổi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con người không thể sống mãi trong quá khứ, dẫu cho quá khứ tươi sáng, hạnh phúc, còn hiện tại lắm buồn phiền, gian truân. Vì vậy, dù không muốn, tôi vẫn phải đi học, tất nhiên là học lớp mới. Cuối cấp rồi mà giờ còn phải làm quen lại từ đầu, thế này thì không biết đến cuối năm sẽ có chút kỉ niệm vấn vương nào không. Nhưng dù sao việc này lại có ích cho tôi. Để quên đi nỗi buồn tôi vùi đầu vào học. Mỗi khi học tôi chẳng thể suy nghĩ vẫn vơ, nỗi lòng tôi cũng vơi đi ít nhiều. Nhờ vậy, đến khi thi học sinh giỏi cấp huyện, tôi đã đạt được thành tích khá cao. Tôi được tập trung để ôn luyện thi cấp tỉnh. Đó  là niềm tự hào nhưng cũng lắm áp lực. Khi ấy, tôi mới học chung với lớp chỉ mới ba tháng.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Lại một lần nữa, tôi phải học một lớp mới với toàn những người bạn xa lạ. Không như tôi nghĩ, rằng lớp bồi dưỡng sẽ toàn những đứa “mọt sách”, suốt ngày chỉ biết bầu bạn với sách vở, những người bạn mới của tôi rất thân thiện và  “nổi loạn”. Ngày đầu vào học tôi đã cảm nhận được một lớp học sẵn sàng bùng nổ” mọi lúc mọi nơi. Một lớp học như thế luôn là mong ước của tôi. Và rồi những ngày học tập căng thẳng, cãi nhau chí chóe khi gặp bài toán khó, những ngày “cúp học” tập thể đi chơi bị thầy cô la rầy, tất cả trôi qua một cách êm đềm, đủ để lại trong lòng mỗi đứa một chút kỉ niệm khó quên, dẫu cho năm tháng cố phai mờ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng cuộc vui nào cũng phải kết thúc. Cái ngày định mệnh - ngày khảo sát chọn đội tuyển đi thi học sinh giỏi tỉnh - cũng đã đến. Tôi dù rất muốn vào đội tuyển nhưng lại chẳng mong đợi ngày này. Ngày này làm “chia rẽ” chúng tôi. Bước vào phòng thi bạn bè cũng chính là đối thủ. Đội tuyển thì ít mà số thí sinh tham gia thì nhiều. Thành ra nỗi buồn “áp đảo” niềm vui. Ngày này cũng báo cho tôi một điều làm tôi giật mình: chúng tôi sắp chia tay.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ngày công bố kết quả, không thể diễn tả được tôi vui mừng ra sao khi nghe tên mình trong đội tuyển. Huyện chọn sáu người đi thi tỉnh, tôi đứng thứ sáu. Niềm vui của kẻ vừa đủ điểm đậu đôi khi còn hơn cả người thủ khoa. Nhưng đấy chỉ là trong lòng, còn bên ngoài tôi chẳng thể nở nụ cười mãn nguyện.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Những đứa không được vào đội tuyển gục đầu xuống bàn, vai rung rung. Chúng cũng như tôi, cũng cố gắng hết sức, nhưng đâu phải cứ cố gắng là sẽ thành công. Nhìn những gương mặt buồn hiu cố gượng cười để chúc mừng mình, tôi cảm thấy xốn xang khó tả. Niềm vui của mình đôi khi phải đánh đổi bởi nỗi buồn của người khác. Muốn lên cao thì phải đẩy người khác xuống thấp. Cuộc sống vốn khắc nghiệt là thế. Vì vậy, nhìn những đôi mắt đỏ hoe, lòng tôi dâng lên một cảm giác tội lỗi, hối hận khó hiểu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bên cạnh sự bối rối mà mãi sau này tôi chẳng thể nào giải thích, một nỗi buồn  khác đang kéo đến vây lấy tôi. Hôm ấy cũng chính là ngày chia tay. Trời lại mưa lất phất, mang theo cái hơi lạnh của mùa đông làm tôi rùng mình. Tôi nhớ lần trước mình cũng đứng dưới mưa thế này, và hôm ấy cũng buồn. Một đứa bạn chạy lại kéo tôi ra ngoài sân, kéo tôi ra khỏi những suy nghĩ miên man.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chúng tôi chụp ảnh lưu niệm dưới mưa. Cảm giác khi đó thật khó tả. Một chút bồi hồi, một chút vấn vương xen lẫn niềm vui nhỏ bé và sự tiếc nuối. Và sau khi trao cho nhau những cái nắm tay, cái ôm thật chặt, những lời yêu thương, hứa hẹn, chúng tôi lần lượt ra về. Mỗi đứa học mỗi trường khác nhau, lại cách xa, cho nên dù đã hẹn ước, tôi biết rằng khó để cho chúng tôi có cơ hội gặp lại, càng không thể được học chung một lớp. Những người bạn ấy rồi sẽ đi vào miền kí ức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngày hôm nay rồi sẽ là kỉ niệm. Thời gian như cánh chim bay mãi đến cuối chân trời, biết ngày nào chim mỏi cánh quay lại. Chim bay đi bỏ lại ta tiếc nuối giữa kỉ niệm bủa vây, giữa nỗi nhớ không người chia sẻ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi trở lại lớp sau ba tháng xa cách. Giống như lần đầu, tôi ngồi học với sự nhớ nhung. Chỉ còn ba tháng nữa là kết thúc năm học nhưng tôi vẫn chưa có dấu ấn gì rõ rệt về lớp mới. Bạn bè, tôi vẫn chưa thân thiết với ai. Khi về lại, lũ bạn trong lớp đã khắng khít với nhau. Vì thế, trong lớp, tôi cảm thấy mình lạc lõng, như là đây không phải là nơi dành cho mình. Tôi tự khép mình, tách biệt với những đứa bạn đang túm tụm cười đùa vui vẻ kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi nghĩ mình sẽ “yên ổn” như thế đến cuối năm.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Cuộc sống này có lắm điều trái ngang. Khi ta không muốn thì nó cứ hiện hữu trước mắt ta, đến khi ta hiểu được giá trị của nó, níu giữ nó thì nó lại tan biến đi. Khi tôi bắt đầu cảm thấy gắn bó, bắt đầu yêu lớp mình thì lại sắp chia tay. Dù chỉ học chung với nhau trong thời gian ít ỏi những cũng đã đủ cho tôi thêm một lần thổn thức. Những trang lưu bút giờ đây đã hoen nước mắt. Tôi đã hai lần chia tay trong nhớ thương. Nỗi buồn ngày nào vây tôi, tưởng đâu đã ngủ yên, giờ đây thức giấc làm tôi tê tái. Trời lại đổ mưa, như những lần trước. Nhưng lần này tôi không khóc. Tôi cũng không dầm mình trong mưa. Tôi chỉ lặng lẽ đi qua các lớp học. Tôi tìm những kỉ niệm nơi góc lớp, dưới tán cây. Tôi bồi hồi nhận ra sân trường, lớp học có cái gì đó lạ lẫm, có gì đó mà tôi chưa hề hay biết. Học trong trường từng ấy năm , tôi nghỡ rằng mình đã hiểu, đã biết rõ từng góc cạnh. Nhưng hóa ra, từng ấy thời gian, tôi vẫn chưa thấu rõ. Vẻ đẹp mới mẻ, xa lạ nhưng thân quen ấy, khi sắp rời xa, tôi mới nhận ra. Sự thức tỉnh này ảnh hưởng rất nhiều đến tôi về sau. Khi lên cấp ba, tôi luôn đi học rất sớm, chỉ để lang thang trên sân trường hay ngắm nhìn cây phượng vĩ trước sân. Tôi muốn khắc ghi thật sâu vẻ đẹp giản đơn, gần gũi, tôi muốn ôm trọn mái trường vào lòng, vào tâm trí, vào những kỉ niệm tuổi học trò.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Tôi thích mưa. Tôi thích nghe tiếng mưa rơi trên tàu lá chuối, trên sân gạch, trên mái tôn…. Tiếng mưa có lẽ là âm thanh quen thuộc nhất với mỗi người. Tôi thích ngắm mưa, dù là lất phất hay mưa rào. Mỗi khi đạp xe trên đường, trời đột ngột đổ mưa, tôi thường tấp xe vào một mái hiên nào đó, chờ mưa tạnh. Đôi khi tôi lao đi trong mưa. Tôi đặc biệt thích mưa sớm. Ở quê tôi, mưa sớm báo hiệu cho mùa mưa lũ sắp về. Khi ấy tôi được sống lại thời thơ ấu khi ngồi trước sân chờ nước lớn. Mưa ngớt, tôi cùng lũ trẻ trong xóm ra đường lội nước. Nhìn con đường đông đúc xe cộ hằng ngày bị ngập trong mênh mông biển nước, tôi thích thú lạ lùng. Trời mưa, được cuộn mình trong chăn thì không gì tuyệt bằng. Vì thế, phải dậy sớm khi trời mưa với tôi là một cực hình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mưa gắn liền với tuổi thơ, với bao niềm vui thú của tôi. Nhưng mưa cũng mang theo bao kỉ niệm buồn của tôi. Và lần nào cũng vậy, đi trong cơn mưa, tôi lại thấy sống mũi cay cay. Mưa rồi cũng sẽ tạnh. Sao những kỉ niệm lại cứ hiện về, nỗi buồn của tôi không chịu ngủ yên. Cơn mưa ngoài kia, có giọt nào là nước mắt tôi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cậu con trai ấy cứ lầm lũi đạp xe trong mưa. Cậu cứ đạp, đạp mãi. Cậu muốn bỏ lại sau lưng những ngày mưa buồn. Cậu muốn thoát khỏi cơn mưa chiều nay. Nhưng trên những con đường cậu đã qua, chỉ có ánh đèn le lói trong màn đêm. Mưa rơi từng giọt, từng giọt long lanh.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Tôi viết những dòng này vào đầu lớp 10 - khi mà tôi đang cố làm quen với cuộc sống mới. Ý tưởng ban đầu chỉ là một bài viết cho tập san của lớp. Nhưng những cơn mưa đến bất chợt, gieo vào đầu tôi một niềm cảm hứng. Tôi biết tôi phải viết gì đó liên quan đến mưa. Và những câu chuyện trên đến như một điều tất yếu. Chúng lướt qua đầu tôi, nhẹ nhàng bình thản như những cơn mưa lất phất trước hiên nhà&amp;hellip;&lt;/p&gt;
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Massp - Có những ngày như thế</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2016-06-27-massp/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://incenger.github.io/post/random_thoughts/2016-06-27-massp/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Sáng nay tôi dậy muộn. Điều đó thật ra chẳng có gì đặc biệt ngoài chuyện tôi cảm thấy trống rỗng, lạ lẫm. Tôi nhận ra rằng không còn những giọng nói đánh thức mình dậy vào lúc 7h nữa. Hai tuần quá ngắn để người ta hình thành một thói quen mới, nhưng đã đủ dài để khiến ta hụt hẫng, nhớ nhung. Tôi chợt tự hỏi, hôm nay mình làm gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi nhận mail báo trúng tuyển trại hè MaSSP với cảm xúc lẫn lộn. Vừa vui mừng khi trúng tuyển, vừa hơi thất vọng một chút khi tôi muốn vào môn Tin, nhưng hơn cả là cảm giác lo sợ, băn khoăn khi hoàn toàn mơ hồ về những điều mình sắp làm. Đọc trước những đề tài môn Toán, tôi lại càng lo lắng. Đó đều là những mảng toán học tôi không giỏi -  hoặc là tôi luôn nghĩ thế. Tôi sắp phải đến ở  chung với những người bạn mới trong vòng 2 tuần. Có thể với người khác thì đó là điều bình thường, nhưng với tôi, đó là một thử thách. Tôi không phải tuýp người dễ làm quen, dễ kết thân. Im lặng là cách tôi thường chọn để đối mặt với tất cả điều đó, dẫu nó không thành công lắm, nhưng cũng chẳng gọi là thất bại.  Gác lại mọi thứ còn rối ren đằng sau, tôi đến với MaSSP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dẫu tôi đến với MaSSP với một tâm trạng rối bời như vậy, nhưng nó lại chào đón tôi với một cách tôi không ngờ đến. Nó khiến tôi hụt hẫng, lưu luyến. Nó giúp tôi khám phá những điều còn ẩn khuất bên trong chính bản thân mình. Và hơn hết, nó làm tôi phải nhớ những điều mà tôi không nghĩ rằng mình sẽ nhớ&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi nhớ tiếng gọi dậy lúc 7h, lững thững bước xuống căn tin ăn sáng rồi vội đón taxi để đến viện toán kịp giờ. Quán ăn sáng chẳng có gì đặc biệt, nhưng không hiểu sao tôi có cảm giác gì đó thân quen. Con đường từ kí túc xá đến viện toán, dẫu chẳng nhớ được tên, nhưng tôi vẫn thấy gần gũi. Phòng học ở viện Toán, vẫn chỉ bàn ghế và bảng đen, nhưng sao ở đó có gì đặc biệt quá. Rồi cả những giờ họp với mentors, cảm giác vui sướng khi được báo cáo những phát hiện mới nhưng cũng lắm lúc căn thẳng khi vẫn chưa giải quyết được việc gì để báo cáo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi nhớ những lần thức thâu đêm chơi board games. Ma Sói đã làm tôi thật sự phải đắn đo khi tin tưởng ai đó. Đứa nào chơi giỏi thì kiểu gì hôm sau cũng chết đầu tiên, còn có đứa cứ quá 3 lượt mà chưa chết thì kiểu gì cũng là sói. Tôi nhớ những lần chơi Uno sai luật, còn 1 lá bài nhưng đành ngậm ngùi lấy hết tất cả bài lên. Tôi nhớ lắm lúc chơi Monopoly, cả ván lúc nào cũng rơi vào cảnh trắng tay, cứ sau một lượt là tiền bạc, nhà cửa tiêu tan. Tôi nhớ cả ván chơi Monopoly cuối cùng, lúc đấy không khí nặng trĩu, chẳng còn vui vẻ như xưa.
Tôi nhớ những bảng số liệu, những đồng xu. Những lần làm bảng số liệu, nhiều lúc chán nản muốn vứt qua một bên nhưng rồi lại cố gắng mò mẫm. Lắm lúc đi tìm lời giải cho những điều tưởng rằng hiển nhiên, tôi hiểu được nghiên cứu là như thế nào. Tôi nhớ kì vọng, phương sai, Luật số lớn, Hôn nhân bền vững, Tuyển sinh đại học, Bạn cùng phòng. Đó là những trải nghiệm vô cùng quý giá, mới mẻ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi nhớ những bưa trưa ở viện Toán, tôi nhớ những ly trà, cafe của các tình nguyện viên. Tôi nhớ cả cảm giác bị Nguyễn Phương Thảo hét vào mặt khi vừa bước vào phòng, cảm giác mọi người đi sau cứ sờ nắm vào móc khóa quả chuối trên balo. Tôi nhớ những cái tên Đỗ Văn Quyết và Bui Manh Gioi đã chế, những bức hình dìm đã chụp. Tôi nhớ có một nhóm toán  trông cứ như OkCupid&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi nhớ cả hôm thứ 6 cuối cùng. Đó không chỉ là buổi thuyết trình, mà còn là ngày cuối của chúng tôi. Lo lắng về phần thuyết trình một phần, tôi buồn vì sắp phải chia tay. Nhưng điều gì đến cũng phải đến, mọi người lần lượt chào tạm biệt. Tôi nán lại đến phút cuối, thẫn thờ, tiếc nuối. Nhiều người đã khóc, đã sụt sùi. Hai tuần tưởng dài nhưng hóa ra như một cái chớp mắt. Mới đây còn bên nhau, giờ lại mỗi người một nơi, cách xa hàng trăm cây số. Những khuôn mặt thân quen ấy, giờ chỉ thấy nhau qua ảnh. Những giọng nói ấy, biết khi nào được nghe lại&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viết xong những dòng này, tôi hiểu rằng tôi phải tiếp tục những ngày tháng mới. Sẽ không còn những chuyến xe đến viện Toán, sẽ không còn những bài nghiên cứu, những lần báo cáo, những lúc chơi board games. Chia tay không có nghĩa là kết thúc, mà nghĩa là mở ra một khởi đầu mới, nơi mỗi người đều có hướng đi riêng, nhưng đều để một lối nhỏ để quay về MaSSP.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MaSSP là nhà. Và nhà là nơi để tìm về&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Có một MaSSP trong tôi, nghẹn ngào, thổn thức như thế&amp;hellip;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
