<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Code Story on InCenger</title>
    <link>https://incenger.github.io/tags/code-story/</link>
    <description>Recent content in Code Story on InCenger</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>dangtam.letan@gmail.com (InCenger)</managingEditor>
    <webMaster>dangtam.letan@gmail.com (InCenger)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Aug 2018 23:21:30 +0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://incenger.github.io/tags/code-story/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>KMS Hackathon Part 3: Curtain Call</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/kmshackathon-p3/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2018 23:21:30 +0700</pubDate>
      <author>dangtam.letan@gmail.com (InCenger)</author>
      <guid>https://incenger.github.io/post/kmshackathon-p3/</guid>
      <description>Cuộc vui đã tàn, không gian đã bắt đầu yên ắn hơn. Cái hơi lạnh không phải của màn đêm ngoài kia mà của một dàn máy lạnh đang hoạt động hết công suât làm tôi rùng mình. Cả căn phòng rộng lớn chỉ còn nghe những tiếng lốc cốc trên bàn phím. Có người vẫn miệt mài tiếp tục công việc của mình, có người đã ngủ gục trên bàn, trên nền nhà, trên bất cứ đâu có thể ngủ được.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KMS Hackathon Part 2: Trouble comes</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/kmshackathon-p2/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jul 2018 16:31:50 +0700</pubDate>
      <author>dangtam.letan@gmail.com (InCenger)</author>
      <guid>https://incenger.github.io/post/kmshackathon-p2/</guid>
      <description>Ý tưởng đã có, phần quan trong nhất bây giờ là biến nó thành sản phẩm (ít nhất là demo được). Cả team quyết định làm demo bằng mobile app. Trớ trêu thay, trong cả team, chỉ có mình tôi là đã có kinh nghiệm làm về Android Application. Nói là đã có kinh nghiệm, nhưng thật ra tôi mới chỉ bắt đầu nghịch Android được hơn 1 tháng, và cũng chỉ là học những course của Udacity (các bạn có thể thấy thông qua series Android for Noob của tôi).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KMS Hackathon Part 1: The First Hackathon</title>
      <link>https://incenger.github.io/post/kmshackathon-p1/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jul 2018 23:40:59 +0700</pubDate>
      <author>dangtam.letan@gmail.com (InCenger)</author>
      <guid>https://incenger.github.io/post/kmshackathon-p1/</guid>
      <description>Một trong những mục tiêu cần hoàn thành trong năm 2018 của tôi là tham gia ít nhất một cuộc thi Hackathon. Khi đặt ra mục tiêu đó, tôi cũng chưa biết chính xác mình cần phải chuẩn bị những gì cho một cuộc thi Hackathon. Tôi nghĩ mục đích chính của tôi chỉ là trải nghiệm cảm giác của một cuộc thi Hackathon mà thôi.
KMS Hackathon là cuộc thi Hackathon trong 30 tiếng với mục tiêu tạo ảnh hưởng đến xã hội do công ty KMS tổ chức.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>